<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Plays and Shows on Nomadland</title>
    <link>https://nomadland.github.io/categories/plays-and-shows/</link>
    <description>Recent content in Plays and Shows on Nomadland</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Jul 2018 12:21:24 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://nomadland.github.io/categories/plays-and-shows/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>天使在美国</title>
      <link>https://nomadland.github.io/posts/angles_in_america/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland.github.io/posts/angles_in_america/</guid>
      <description>来说一部最近看的最喜欢的话剧《天使在美国》。
这部剧真的包含了太多东西…种族、宗教、阶级、政见、性向、社会角色都囊括在了这部宏大的史诗里。还有关于冷战的历史叙事，老美才心领神会的政治梗，各种魔幻现实的穿插，以至于我既羡慕又担心能够去现场的人能不能坚持完七个多小时高强度的艺术洗礼…
第一部《千禧降临》由几个平行的故事逐渐展开并深入，舞台的设计充分体现了这一点。
（顺提，这部剧的舞美也是我见过震撼出色的&amp;hellip;）
在三个场景不断的旋转和平移中，三个平行的故事上演
加菲饰演的普莱尔•沃尔特（Prior）被诊断出了艾滋病，他的partner路易斯·爱伦森（Louis，James McArdle饰）因为恐惧选择离开。
小狼演的乔·皮特（Joe）是同性恋，隐婚。他与妻子哈珀（Harper，Denise Gough饰）的婚姻无爱，双方都陷入深深的痛苦中。Harper成天靠大量的安眠药度日。
（由此可见，同妻是真的很惨很可怜…）
Nathan Lane演的Roy Cohn是一名深柜。与现实中长期被边缘化的性少数群体不同，Roy是一位权力极高的律师，脾气暴躁，飞扬跋扈，甚至可以说十恶不赦。就在他罹患艾滋，弥留之际，在病床上也要让仇人的亡魂为自己唱歌，以获得某种“胜利”。
在病榻上仍然怼天怼地的Roy
在第二部《重建》中，抛弃恋人的Louis和Joe搞到了一起，分别被ex发现。 Joe决心为Louis付出一切，甚至脱掉了摩门教的第二层皮肤
（Louis是摩门教，摩门教里把内衣作为第二层皮肤，禁止脱下）
（是的，小狼在这部剧中有一幕全裸镜头&amp;hellip;.）
但Louis发现自己与Joe是那么的不同，深爱的还是Prior，于是决心回去补偿…
与此同时，Joe的同妻Harper，在经历过痛苦和彷徨后，也下定决心离开自己的丈夫…
Prior不断与天使斗争，不断在痛苦中追问和重建，最终解决了人类最大的困惑和危机，重返人间…
上面这部分我只是用非常干涩的语言把大概剧情说了一遍。期间数不清的高潮和冲突，魔幻与现实的交织，还有演员们非常有张力与爆发力的表演，我完全无法表达出来…
下面说一些我自己很直观的感受吧。
这部剧虽然是在80年代写的，有一定的政治和时代背景指向性，但是他想要呈现，表达出来的，却是人类永恒的命题。
剧中的所有人都在各自的痛苦中挣扎。性少数、异教徒、同妻，这些不同的社会角色和阶层的人，全人类，都在经历这绝望：人与人之间的，人与社会之间的。人类对当下迷茫，对未来恐惧，生活纠结而扭曲，上帝却迟迟没有降临拯救荒诞的世界。
其实当下我们也面临同样的境遇。最近频发的事件让我们同样惊慌和迷茫，小到疫苗，#Me too，大到贸易战及其次生危机，民粹主义的兴起，民主的困境……青年在公共领域中的颓势，在私人领域中的浮躁，都让人不知所措，整个世界就是在绝望之中的，到处都是问题。
但是《天使在美国》却给了我安慰。还记得那个深柜，飞扬跋扈，十恶不赦的律师Roy吗，他是剧中唯一一个在痛苦中迎来死亡的人，是剧中唯一一个人类献给上帝的牺牲。似乎恶人就是有恶报的。
当然最安慰我的，还是Roy死亡的时候，他的仇敌，犹太人，黑人共同为他安魂。那一刻是温情的，所有的偏见和矛盾都在达成了和解。那一刻不关乎种族、政治和信仰，在死亡面前每个人都是那么的平等。那种超乎所有阻隔的情感凝聚是那么的摄人心魂。
个人非常爱的一段，不喜欢Roy的两人为他安魂
最后，可爱的加菲饰演的可爱的Prior，告诉我们“上帝已死”。我们必须在绝望和痛苦中不断前进，必须摒弃对未来无谓的焦虑，必须自救。在千禧年的轮回中不断痛苦彷徨和进步，大概是人类永恒的使命与宿命。
魔幻时刻
最后感恩这么棒的表演与编排，至少给了我一些慰藉与坚定。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fun Home</title>
      <link>https://nomadland.github.io/posts/fun_home/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2018 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland.github.io/posts/fun_home/</guid>
      <description>昨天看了Fun Home, 大概是为了呼应不再恐同日的某种奇怪仪式感吧。
这是一个les出柜之后，自己拒不出柜的男同爸爸自杀的故事。
最戳泪点的倒数第二首歌的时候，女儿和父亲一起开车兜风，女儿试图和老爸聊聊他们都心领神会的那个话题，但不管女主怎么尝试，父亲都顾左右而言他。那是他们相处的最后一个夜晚，真实的可怕。
剧中的每个人物都有悲情色彩。男主的同妻，默默守护着老公的秘密，隐忍地支撑着这个家庭。最后面对出柜的女儿，唱出&amp;quot;I didn&amp;rsquo;t give birth to you, to waste your days like me&amp;quot; 这好像在很大程度上影射这现实，几乎所有LGBT的家庭，从性少数的个体到亲属，都各自承受着不同的痛苦与煎熬。
的确，相比女权运动中等待解放的女性，同性恋群体的平权之路更为艰辛。他们不仅需要改变社会长期沿袭下来的“异性恋”的规训，还需要去清洗由于长期的成见带来的污名————如同性恋与艾滋病，同性恋与恋童。
就如同剧中的男同爸爸，很多同性恋者难以在社会中寻找身份认同，只能“偷偷摸摸”地满足自己的情欲，而“偷偷摸摸”这个词似乎就意味着不正当性。这种不正当性大多是来自家人和长辈的拒不接受。我曾经试图和我妈讲道理，试图让她理解这种正当性。但我妈用“我不听我不听”阻断了任何和她沟通让她接受的可能。似乎他们那个年龄的人的成见根深蒂固，并且拒绝了解接受和他们价值观相悖的一切思想。
女性在社会中越来越多的角色中发挥作用实现价值，但她们仍遭受着不公，所以Metoo才会引发如此大的共鸣与回应。而在社会中难以发生的LGBT群体，他们的前路与女权相比则更是一片迷雾。
如何让平权的思想影响不那么包容的地区和群体，甚至如何寻求制度上的合法化，都是我们应该努力的方向。此外，如何根除同性恋与性暴力的成见，如何避免在传播途中出现的黄色与暴力，都是我们需要考虑和面对的问题，它们不应当成为运动被污名化的理由。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
