<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Travel on Nomadland</title>
    <link>https://nomadland-sl.github.io/categories/travel/</link>
    <description>Recent content in Travel on Nomadland</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 12 Feb 2023 12:53:32 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://nomadland-sl.github.io/categories/travel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Left my heart in Semporna</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/semporna/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Feb 2023 12:53:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/semporna/</guid>
      <description>从马来西亚回来一周多了，再不写游记记忆都不新鲜了。结论说在最前面，这是我最开心最有意义最难忘的一次旅行。
那种特别真实强烈的感受很难用语言去捕捉，当我坐在香港十几平的小房间里去回想那段时光时，有几个画面不断涌现，闭上还能感受到当时心跳震动的节拍。
第一个画面是在潜水出海的快船上。我身体四周都被海水包围，周围一切寂静，只能听见船只引擎的轰鸣声，远处两旁的参照物在快速移动，时蓝时绿的海水接连不断。彼时彼刻，内心所有的喧哗与骚动都被海水吸收，只剩下平静。有无数个瞬间我都有想奋不顾身跳下去的冲动，那种冲动来自很原始的本能，本能地想要去拥抱最平静最舒适的海。这样的冲动并不陌生，心灵深处有一些画面因这种相同的感觉串联。在坚尼地城的岸边席地而坐，海浪离双脚最近的那一瞬间；《蓝》中朱丽叶·比诺什将整个身体蜷缩在蓝色泳池的那一瞬间；我都好想纵身一跃，在水中彻底解放自我，然后永远地沉睡。
第二个画面则是在水下，在海水里。水肺装备帮助我完成了想落入水中拥抱大海的愿望，泡在水中的那半个多小时是纯粹的享受和快乐，像是回到了妈妈的子宫。仙本那有着许多美轮美奂的水下世界，我看到了70米的沉船，绵延不绝的珊瑚礁，规模巨大的鱼群风暴。还有许多可爱的水下生物，比如鲨鱼，海龟，鹰鳐。看到这些难得一见的奇观自然很幸福很珍贵，但很奇怪，对我而言能下水就已经足够开心了。在诗巴丹潜水的那天，我们游了10多分钟去追海浪风暴，没有看到其他什么东西，同船的人抱怨这一趟很不值得。但我其实特别开心，好像只要让我在水下，纯游泳都是快乐的……
第三个画面是日落。日落与大海爱好者对于海滩上的日落是完全没有抵抗力的。日落黄昏变幻时，眼前的风景每一分每一秒都在变化，每一秒都是永恒。如果说身处大海中央是海水用旷远的平静将我捕获，日落则用它强烈的颜色视觉震撼让我无法呼吸。在Tanjung Aru看日落的第二天，赵姐说以前的她会觉得这样美好的日落要是有人陪她一起看就更好了，现在的她觉得只要自己欣赏到才是最重要的。我很能理解她的想法，也明白我们都经历了很多痛苦和挣扎才走到现在这一步。我很高兴我们在彼此都恰当的时间相遇，一起欣赏了好看的，只属于我们自己的日落。
第四个场景是一群人。旅行的魅力之一就是认识在我们日常生活的泡沫之外各式各样不同的人。这次在船上见到了很会玩很专业的玩票，谈论他过去的潜水冒险；遇到了在40+岁出来吃苦学潜水的阿姨，又帮助我打破年龄焦虑。还有我和赵姐的教练，一个典型的慢热选手，从最开始的寡言到最后肆无忌惮的开玩笑，人与人之间的connection就这样在短短几天建立。还有同船的其他教练告诉我们他第一次穿着短袖去西安旅游冻成狗的经历，在水下主动帮我拍照，拉着我给我指远处的鲨鱼，走的时候告诉我一定要回去找他玩。在仙本那最后一天晚上我们跟几个local在屋顶喝啤酒，去一家24/7的餐厅吃宵夜到凌晨，虽然聊的都是一些random stuff，但第一次真正在旅行的时候跟当地人聊天听他们的生活是非常独一无二无法替代的体验。 最后最后想说一下我的diving buddy赵姐，这次旅行如果没有她不会这么难忘。我们一起在凌晨的候机厅看潜水资料刷笔试题，第一次住胶囊酒店；在除夕夜当朋友圈的outlier，在房间里吃pizza和肯德基看着脱口秀沉沉入睡；我们一起在仙本那的超市感叹它们的零食怎么看起来都这么好吃，两个人在货架之间流连纠结；我们在船上互相抹防晒，检查装备，show off our secret skills；在机场到仙本那的车上一起听Central Cee, 梦想有一天我们能一起公路旅行；在Gaya Street的夜市走了好几圈选吃的，一起对着水果摊的腼腆少年两眼发光；两人四只眼变成行走的绿色检测仪，没有一秒不在找斑斓味的东西；我们一起在水下拉手游泳，她也骂过我动作太慢装钱都要装特别久；我们一起为自己拿到AOW的成绩高兴，计划着下一个潜点；我们在最后一天一起emo，聊那些让我们酸涩的心事。我们在启程前开玩笑说希望这次旅行结束之后我们还能是朋友，我觉得旅行结束后我跟她的关系更close了（至少在我心中）
现在写下这篇游记时，我在香港也已经发生了好多好多事情。马来西亚的10天对我而言不止是一次旅行，在那里所有的回忆和收获都无比真实和强烈，给我很多信心和力量去面对未来的生活。
I left my heart in Semporna, hope we can meet again very soon.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>盛夏2022</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/thailand/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Aug 2022 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/thailand/</guid>
      <description>七月的尾巴是在泰国度过的。
在疫情时代下做出旅行的决定并不轻松。除了必须面对回香港要在酒店隔离七天的痛苦之外，我还面临着如果不幸在泰国感染新冠，就不能赶在签证过期前回香港续签证的风险。但在“一定要在最后一个暑假好好玩，不留遗憾”的精神感召下，以及身边朋友清一色“想玩就赶紧玩”的劝说下，我最后踏上了去曼谷的飞机。
现在解除隔离平安在家的我想到自己旅行前的纠结，好想对自己说good for you，做了一个很棒的决定，因为玩得实在是很开心。
下面是一些旅行杂记。
从索万那普机场去酒店的高架上没有来到另外一个地方的实感，沿途城市建筑的风格让我误以为穿梭于国内某二三线城市，只有偶尔出现的泰语标牌在提醒我此时身处异国。随处可见的711，星巴克，麦当劳，H&amp;amp;M带给我的熟悉感又迅速消解了旅行中对陌生与新鲜的期待。有次在街上还看见了海底捞，更是让我错愕。真是好一个全球化。
亚洲地区某种程度上共享的文化血脉确实不能保证我映入眼帘那样的直观差异感受。但如果仔细多在城市中逛逛走走，还是会发现很多有趣的不同之处。
君主立宪和佛教元素融入了人们的日常生活。王室元素出现在许多建筑物中，许多高楼大厦外都垂挂着巨幅国王画像，建筑内也常见与王室有关的陈设。路边常见一些或大或小的佛像，堆叠着祭拜的鲜花，香烛。作为游客，尤其是来自一个没有君主立宪和宗教背景国度的游客，我起初觉得很新颖，但久而久之也被虔诚的氛围感染，内心生出一股尊敬之心。
泰国人信佛，讲究修行自身，有种达观和质朴的气质。觉得现代社会早已人心不古的我，此行遇到了很多良善淳朴的人。
在街上问路，对方会跟着你走几十米确保你去到了正确的方向；打车司机不够零钱找，会少算我们的钱让我们下车，而我已经习惯了香港街铺的“千元大钞恕不找换”（没有说香港不好的意思哈哈哈哈）
在普吉岛学冲浪的时候，下水前教练把我的手机裹在衣服里丢在座椅上，我下意识地问这是否安全，他真诚又自信地说很安全。当然后来我的手机没有被人拿走。只是我成长过程中听了无数个手机钱包被偷的故事，甚至就在不久前跟我同行的朋友说她妈妈的手机在锻炼的时候被旁边人拿走了，提防小偷变成一种本能。
当然上述这些善意的小瞬间我可以说这是因为旅游是他们的支柱产业，所以他们对游客态度很好。但逛街看了很久的东西没买，离开的时候店员仍然会真诚地跟你说谢谢和再见，而不是嫌恶你浪费她的时间而摆脸色，我更愿意相信是人本纯善。
由于众所周知的原因，这次旅行没看到什么来自国内的游客，不过也有一些有意思的相逢。
在潜水船上听到熟悉的乡音，于是迅速用重庆话相认。这位重庆老乡是个潜水教练，本来是个能到处玩顺便赚钱的神仙职业。19年疫情之后被困在普吉，就在岛上随遇而安开始研究做饭，告诉我他昨天做的尖椒鸡很香，花椒是从重庆寄过来的。他还给我讲了很多他看过的水下世界，壮观的风暴和鲨鱼，我心里暗暗立志一定要拿到潜水证。
船上还遇到一个从澳洲独自旅行的人。这位老哥因为不是很喜欢上一份工作，辞职后就出来旅游了。聊天中得知他已经玩了快一个月，泰国是他此行玩的第三个地方，他说自己也没有什么计划，一路都是随心而游。当被问起那你下一份工作会在哪里，他说god knows，那一瞬间我很震惊，因为无论如何我都无法想象自己能够裸辞然后无忧无虑地一个人旅游一个月，起码会先把下一份工作找到吧（苦笑）
写了乱七八糟一堆，看起来觉得是好无聊的一次旅途记事。但也许是我太久没有旅游，我觉得好快乐。
苦逼的现代人不能没有休假，不能没有旅行。
一个月前我许愿有一个快乐的暑假，现在她还剩最后几周了。我捏着一堆即将到来的HKIFF电影票，有信心这会是一个快乐的收尾。
朋友们夏天快乐！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
