<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on Nomadland</title>
    <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Nomadland</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 16 Sep 2023 11:11:24 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://nomadland-sl.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>出走</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/getaway/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2023 11:11:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/getaway/</guid>
      <description>墙上贴满了从香港一路背来的照片，它们凝练了我过去几年最珍贵的情感和记忆。我躺在床上望着它们发呆，有种耄耋之年翻童年相册的感觉。我想到我前几天对Z说“我觉得我现在出走的感觉特别强烈”
来坡一个月就发现了坡和重庆的许多相似之处。整个岛的建筑特别像我早期记忆里的龙湖水晶骊城。开阔的小区，现代的建筑风格，安静的街道，高覆盖的绿植。来坡之后我喜欢坐公交，看着窗边闪过的一个个小区，让我想起过去坐在爸爸车里看周围建筑变换的场景。这种相似感在我每次坐公交的时候都会击中我，但跟香港与重庆的相似很不一样。香港的相似是更符号化的，是山，是水，是桥，是雾，是我离开了重庆之后跟外人介绍我的家乡会用到的形容词。在新加坡被唤醒的重庆记忆，更像是藏在记忆之湖里的藤蔓，它们星罗棋布，融进了平淡细碎的生活化片段。我站在岸边只需要轻轻一碰，触角就会从远处湖心迅速蔓延，将此刻的我包围。那些触角很细，很轻，湖面没有涟漪，被包裹的我也不觉得疼，只是淡淡地被提醒还有这样的记忆存在。
这种平静让我心里感到很安全，我觉得我是一个已经出走的人。
在坡的第一个周末我去projector看了过往人生。我特别能够理解女主，甚至我觉得我就是她。如果我的childhood sweetheart来找我，我会跟女主做同样的选择。Hae Sung代表的是首尔，是韩国，是Nora的故乡，是她的过去。Nora移民两次，她在12岁勇敢地跟父母出走时就已经写好了故事的结局。她对Hae Sung的感情在我看更像是对12年前的自己，和12年前的那段岁月的乡愁。就像在电影最后Nora说的，12年前的那个Na Young是真实的，但她留在了过去，现在的我跟她是不同的人。多年后的reconnect是Nora去通过Hae Sung去认识过去的自己，但作为一个已经出走的人，她是不会再回到过去了。过往人生，就只是过往，仅此而已。
那天是我第一次在雨中跑步去看电影，第一次在电影院里喝啤酒。电影结束后同事带我去一个秘密的天台聊刚才的电影，然后我们走去little inda吃正宗的南印度菜，我用另一种语言聊我的过往人生。在回家的公交车上，再一次地，像回到了重庆某个乘着夜色回家的夜晚。我一边回味过去沉醉的几小时，一边感受着与重庆的重叠。但这一次，我清晰地感到它们属于过去，因为现在的我已经是一个很不一样的人了。
相比于两年前我去香港，如今的我与过去的切割感更强烈，也让我更有勇气和信心在异乡建立全新的叙事。至于我的过往人生，我不想再眷恋，我只想往前看，直到我完完全全地出走。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Farewell</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/farewell/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2023 11:20:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/farewell/</guid>
      <description>跟V道别，下楼的时候我问她你带烟了吗，她说太热了，我说我想抽，然后我们倒回去取。
在楼下的花园抽烟，旁边是一个挂满空油桶的废品回收店，洗脚店的霓虹灯在一直闪烁。我们站在一个垃圾堆旁边，地很脏乱，蟑螂在肆意横行。很香港。
我们有一搭没一搭地聊，聊新加坡，香港，潜水，唯独没有聊分别。离别的话题是很难去触碰的，两人很有默契。
实在该走了，我很舍不得她，我挽着她的胳膊靠着她的肩膀。内心有千言万语，但那些复杂的情绪来不及处理，我只能一遍遍地重复说我会想你的，你对我很重要。她说我也是。我抱住她，我哭了。她说你会认识新朋友的，我说那不一样。是啊，那怎么能一样呢，她就是无法替代的。
最后她泪流满面地赶我走。我回家的路上又想到了我们一起看金智英那晚的地铁。
V，我们将在更自由的地方相见。
L从HKU的扶梯上走下来，就像之前无数次我们约在地铁站碰面那样。去年我生日她也这样走过来，穿着长裙，看着她向我走来我就忍不住笑。
是一家法餐，高桌，光线有些昏暗。她坐我对面，我们说起过去自己活得太过凑合，说起我们跟妈妈关系的变化。她对我说I love my life. I’m so happy for her.
她当着我的面打开那封信，她边读吐槽信的内容。我在八月的热气里上蹿下跳收拾行李，这让我很冒火。我生气地回头看她，发现她鼻头红红的，眼睛里包着水。我一下子心软了，她只是在隐藏自己的情绪。我想她也不知道怎样处理离别，像我一样。
她坐我对面吃红豆冰。刚认识她的时候我们在食堂吃饭，她也是坐我对面吃红豆冰，然后把冰块都一个个挑走，放进装菜心的那个碟子里。
我看着她，脑海里忍不住一遍遍放着跟她的故事。她在很多件事情上都拯救了我，因为她一次次让我确信是有人站在我这一边的。
跟Z躺在酒店的床上，她看着窗外说，这是你最喜欢的海域。面对同样一片海，她对我说，我们是没有岸可以靠的，我们就是河流本身。
我给她放了之前男生给我写的歌，我们一起在床上蹬腿尖叫。我们在睡前拥抱，那一刻离别的哀愁消失殆尽，我只感受到了幸福。
我们在去机场的路上听歌，她说香港好像重庆啊。是啊，有一段高速旁边都是山，路很宽，像重庆的内环高速。还有一段路旁边有几座房子，像从南岸刚出盘龙立交的某段路。我看着窗外，想到两年前来香港的出租车上，如今我要离开了。
她在机场对我说，真好，你去新加坡可以开启新的生活了。
我带着她送给我的香槟玫瑰从香港带到了新加坡。
我顶着太阳抱着床垫去垃圾站，床垫很沉。本科毕业的时候我跟室友扛着40kg的箱子下楼，前不久V跟我拖着行李去深圳寄快递。一个人在外漂泊总有这样辛苦的时刻，我又想到了刘瑜的那句话“一个人就像一支队伍”
在机场的时候收到了爸爸的消息，他说一个人在外拼搏不容易，我为你骄傲。我很想哭，我的辛苦和勇敢被看见了。
我想到了七年前重庆通往上海的高铁，我翻出那时候的文字“在去上海的路上，通向未知。天黑了，望着窗外发呆，这感觉似曾相识，仿佛回到了大学城的每一个夜晚，对着月光热泪盈眶。在对复旦生活惶恐不安时，曾经忍受孤独痛苦的经历让我有勇气相信我可以去面对所有的未知，独自乘风破浪，更何况我坚信背后还有坚强的后盾。”
我好像与七年前的我重叠了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hong Kong</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/hong_kong/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jul 2023 12:22:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/hong_kong/</guid>
      <description>原计划离开香港的时间要更早几个月，之前每次想到要告别的时候我都特别sentimental, 我觉得我还没有准备好离开，我特别不舍。萌说这是好事，说明你在香港过得很快乐。的确是这样，回想我离开上海的时候没有一点眷恋。我时至今日再造访我的本科记忆都有很强的traumatized feelings. 我在香港有很多强烈的快乐和强烈的疼痛，但与上海不同的是，在香港我学会了与那些疼痛和解甚至是享受。以至于那些心痛到大哭的时刻现在回想起来有种坦然的珍视，甚至我在香港都能哭得更多了，这对我个人而言是一个很大的进步。
我的写作老是不断提到重庆、上海、香港，这三个城市。我似乎对城市有一种绕不过去的执念。没错这三个城市本身有很强的城市性格，但我清楚其实根本并不是关于城市本身，而是我与城市建立的联结，我在这座城市的历史与记忆。最后还是关于“自我”。
我固执地为城市注入了很多主观的意义。我在上海都是地铁出行，很少坐车。而关于重庆的记忆，有很大一部分记忆是在立交和跨江大桥上驰骋。我记得有一次在上海夜里坐在出租车里，看着高架的路灯从我身边飞驰而过，我心里想的是“这是为数不多在重庆的时刻”，那个时候我特别nostalgic, 在异乡心里想的是重庆。
今年生日前一天同事带我开车兜风去看夜景。在下山时，我在高架，车流，霓虹中思绪恍惚。好像回到了某个重庆的夜里，我跟爸妈从南山看完夜景下山，在夜色中伴着连绵的车灯，过桥过水回家。但我已不再是在上海时的我了，此番触景生情让我想的是“原来有一辆车就可以有这种感觉”，我不再觉得那是重庆才独有的了。
重庆，这个城市本身不再是我心中的锚点。我做好了准备离开它，不再当故乡的孩子，就像我现在准备好离开香港一样。
重庆，上海，香港，新加坡，我的人生轨迹有越走越远的连贯叙事。我好奇和冒险的天性在推着我走向远方与未知，但一路上仍伴随着质疑，害怕，和孤独。
有一段时间我很喜欢听播客Sad in the City, Host Taylor Tomlinson 说她带着巨大的期许到纽约，却迎来很多幻灭。随之而来的是自我怀疑，因为在这样一个充满神话与光环的iconic city, 无法尽情地享受似乎是自己的问题。我自己也常常陷入这样的陷阱，把对自己生活的期许投射到城市身上，我将要生活的地方是完美的，在充满光环的城市生活好像就等价于我也有美好的生活, but there’s no such thing as perfection. 纽约很好，有百老汇有帝国大厦有美国梦，但同时它有脏乱的街道，刺鼻的地铁，小且贵的公寓。香港同理，宣传片里的中环和维港满是繁荣，但当我作为一个具体的人走在中环的写字楼森林中只感到depressed and overwhelmed.
那个播客最初特别能治愈我，那些搬到陌生城市的不适应和渐渐适应的故事能给我许多共情与信心。但某次节目里有句话让我意识到我面对的difficulties比他们远多一个layer. 节目讨论的都是美国国内的relocate, “大不了可以搬回去”，这对他们来说是confidence, 但对我来说是pressure. 因为他们能够回去，但我觉得我自己回不去。他们需要解决和面对的仅仅是城市新的气候，生活节奏，人际关系等问题，但我需要处理的是我的身份认同和我自己的历史。
有一次在电话里，我妈妈给我吐槽某些亲戚，他们在背后发表意见说我走那么远没意思，不如回家。我脱口而出”我死在外面也不会回去“，我意识到自己的唐突，怕吓到她，赶紧补了一句“我开玩笑的”。
但我知道，好像对我来说，我从来都没得选，我是没有办法回头的。
过去一年我有许多我很为自己骄傲的个人觉醒与进步，这些改变在香港发生，我相信与香港有关系。而当我觉醒之后再回看我过去的生活，觉得我简直生活在地狱。我的青春期很糟糕，糟糕到我没有好的记忆，只有一个模糊的感觉：不快乐。那个时候我是没有觉知的，甚至没有被伤害的觉知，那太可怕了。那时候我的整个环境，我的老师，校园环境，家长，以及感情生活，都是非常toxic的。我能幸存下来完全是凭借我的“无知”和韧性。
当我意识到我的蜕变发生在远方，过往皆为痛苦的时候，我就知道我完全无法回到过去的一切了。
我是把香港当做我的家的。我在这里有了真正意义上的一间属于自己的房间。我能在夏季的台风天里坐在床边，于灰蒙蒙的天色中一个人在房间里听Pink Floyd的Time听到眼眶湿润。伴随着雨声写下我对这座城市的千言万语，这是我在这座城市拥有的奢侈。
香港对我来说意味着很多东西，最让我放不下的是人与际遇。闭上眼不需要很费劲，许多回忆就从远处向我奔来。
Valentine&amp;rsquo;s night this year, it was one of the most touching and memorable moments in my life. It’s not about romantic love, even not about friendship, although it happened between me and my friend, labeling it as friendship is narrowing and underestimating its meaning, to me at least.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recent Thoughts on Identity</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/identity_issue/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jun 2023 12:22:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/identity_issue/</guid>
      <description>Rootlessness is a terrifying term to even just think about for one second. Whenever it puzzles me I barely manage to comfort myself that at least I belong to Chongqing, a city where I was born and raise up, of prominent personalities that flow in my blood and I feel proud of.
I wrote an essay about identity and hometown last year. I can still recall that was an improvisational piece when I was stuck in an emotional spiral.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>母亲</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/mom_daughter/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 12:53:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/mom_daughter/</guid>
      <description>这是我第一次正式写我妈，没有信心能把幽微复杂的母女关系写好。我们的关系也应当会随着时间变化。但能写多少是多少，我相信留下的文字会慢慢汇聚起来形成一个完整的拼图。
1.伤害
这个清明回家我吃出了急性肠胃炎，半夜痛得在地上打滚。
在送我去医院的路上，我妈数落我：“你这个样子一个人在外面让我们怎么放心”。“你以后要少吃一点冰的，你自己说我来香港几天你吃了多少冰的”。
当时我被肠胃痉挛折磨，没有受到半点安抚，反而听了一顿数落和责备，情绪一下子被点爆，对着她大吼：“能不能别说了，我现在痛得要死。”
车里立刻沉默。在沉默的几分钟里，我意识到自己刚才不好的态度，于是开口“妈妈，对不起。我不该吼你”。然后是我们两个人的啜泣声。
我妈也哭了，印象中她很少流泪。我记忆中她哭得最凶的一次也是与我有关。那次应当是我无理取闹让她生气。她在厕所里待了很久，我有点怕，在客厅里等她出来。她开门时整个脸通红，眼睛很肿，布满血丝，从没有见她哭成这样。
我小时候跟她并不亲，她不擅长表达感情，我觉得她跟我的距离很远。那次见她哭还挺让我意外和害怕的，隐隐觉得自己应当是做了很过分的事情才让她哭成这样。
我觉得我应当没少伤害她吧。
那天在车里是我印象中第一次为向她发脾气道歉。在香港我摆脱了一些东西之后，我终于可以向她开口说对不起了。之前在家我是发脾气和冷暴力的好手。与妈妈发生矛盾时，都是她拉下脸来主动跟我说话。在数不清的争执里一定有我不讲道理的地方，但就是那么难表达感情的人也会主动跟我求和，迁就我的要求。我跟我爸有一次冷战过一个多月，跟我妈从来没有，因为不管我如何不讲理她都会来破冰。
我现在想起这些挺心疼她的。如果我女儿像我这样对我，我一定恨死她了。
2.麻烦
《暗处的女儿》里有一个场景。研究比较文学的教授在一个安静的下午在家工作。厨房里的哭声此起彼伏没有中断，让她不得不放下手里的事情。女儿在削水果时手被割伤出血，伸出手指哭着对她说“can you kiss it?”她只是沉默地处理伤口，并没有回应那个kiss request.
我也曾经是那个哭声不断的女儿。有一个晚上我哭得撕心裂肺瘫在地上，我妈只是冷漠地坐在床上。她的无动于衷加剧了我的崩溃，情绪更加激烈。但她从头到尾都没有理睬我，只有我爸在一旁安慰我。
那一晚我觉得我妈好残酷，我都哭成这样了但她依然冷眼。第二天我就生了一场不小的病，扁桃体化脓，断断续续请假输了一周多的液才好。我到现在都觉得这跟我妈当时的冷漠有关。
发生在电影里的场景触发了十多年前的记忆。我共情的不再是地上哭成一团的我，而是在床上的妈妈。她或许那天正在为生活中的其他事情焦头烂额，女儿的不懂事让她更加崩溃。在选择生下这个女儿之前会料到她这么麻烦吗。如果说在那一晚我妈觉得后悔生我，我现在都可以理解。
现在很多时候我都觉得我对我妈来说是一个麻烦，要是没有我她会有更好的生活。她因为我生下来太笨了不会吃奶患上了乳腺增生，破腹产在她的肚皮上留下了非常丑陋的疤痕。
她无意中说过一句让我无法忘记的话“要是没有你我当然早就跟他（指我爸）离婚了”。从很多意义上说，我都觉得她值得更好的，只是我的存在阻止她去过更精彩的人生，不只是婚姻，也许还有工作，生活的其他可能性。
我后来向她表达过“我有时候都希望你不要生下我，因为那样你会过得更好”。她毫不犹豫地反驳我“不，我不这样认为”。
我以共同作为女性的身份，希望她有免于婚姻与育儿束缚的，更自由的生活。至于她的回答，当然是出于爱我。
3.爱
有时候我希望我妈没有那么爱我，她对我的爱是我压力的一大来源。
她爱我到什么地步，我对她说“你之后不要这样提，会让我压力很大”然后她就再也没有提过这件事。当我意识到这件事的时候，恍然“她真的好在意我啊”。然后这件事又加重了我心理压力的砝码，成为一个循环。
她把她能给我的都给了我。有一次我跟她打趣说，你的腿好好看我们俩交换吧。她说，要是可以的话我当然愿意把什么好的都给你。
去年我在情绪不好的时候写过一句话”I don’t believe one can love me forever, without any conditions”当时写这句话的时候我想的是我妈。如果世上只剩下一个人爱我，我相信是她。但她对我的爱是无条件的吗。她一直说我是她的骄傲，如果我不是那个她心中优秀的女儿，她还会像现在这样爱我吗。
她不是无条件地爱我我也能理解，因为我无法想象自己无条件地爱一个人。我希望她不要那么爱我，但我最害怕失去的就是她的爱。
4.共同的命运
我妈在性别这个身份上有很矛盾的取向。她从小教育我，女孩子要自己有本事，将来要靠自己，而不是靠男人。她性格要强，很能吃苦。我是看着她辛苦工作赚钱长大的。我性格中也有要强，坚韧的部分，我觉得是来自她对我的影响。
但她这种质朴的独立并没有完全摆脱父权对她的规训。她过去常常身材羞辱我，说我大腿很粗，我不能再长胖了。她说自己怕笑，消极地接受赞美，不好意思把自己打扮得很漂亮，把光彩照人的心愿寄托在我身上。但我也很长一段时间都很自卑，没有自信穿她给我准备的漂亮衣服，为此我们大吵过几架。
她深知生育为女性带来的痛苦。二胎政策出台后，有人说我之后可以生两个小孩了，她听到赶紧说“两个算了，太苦太痛了”但当我向她多次表达恐婚恐育的想法时，她都坚决反对“结婚生子才会让你的人生完整”；偶尔聊起八卦家常时，我劈头盖脸地骂那些犯错的男性，她说“所以有时候不想告诉你这些事情，怕你把男人看得太透，就不想结婚了”
她个性中尖锐的部分是我独立人格的启蒙，帮助我性别意识觉醒。但她性格里被父权深深规训的另一部分也让我痛苦。
在《始于极限》里，上野千鹤子说要是她有铃木这样聪明的女儿会不知道怎么办。我也为我妈烦恼，她有我这么“聪明”的女儿，“看透了男人和父权”的女儿，想要反抗的女儿，想要反抗她的命运，我们共同作为女性的命运。这对她来说应当是很难接受的一件事吧。
5.永远的羁绊
Therapy进行了半年，几乎每个session都会最后走向原生家庭，母女关系，尽管最初讨论的本意是其他问题。那是藏在冰川下的东西。第一次在therapy里大哭也是因为被问到“你觉得你妈妈是一个什么样的人呢”母女关系对我的影响远比我想象的要深远。
我来香港后整个人的状态好了许多。神奇的是，她似乎也在跟我同时进步。一辈子没做过饭的她开始学做饭并经常炫耀她的成果，死也不愿意开车的她开始学车，还说等拿到驾照后要学英语自己出国跟我玩。之前我向她汇报我的减肥战绩，她向我分享她学游泳的进步。我们相互鼓励的时候让我感受到了sisterhood.
我与母亲。我们互相鼓励，互相伤害，是彼此的麻烦，也是彼此的支撑与希望。我们的命运由许多看不见的线交织在一起，共同作为女性身份让我们的关系变得更加复杂。
她对我的爱太过厚重，相比之下我都不敢说自己爱她。但写下上面这些文字后，我想我已经接受了跟她永远的羁绊，接受这个羁绊对我的影响，无论好坏。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高烧后记</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/afterword/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Apr 2023 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/afterword/</guid>
      <description>过去半年我发了一场爱情高烧，热烈上头。上头到有朋友用恋爱脑来形容我，我不喜欢这个词，但不否认我的上头程度。我很清楚地知道自己上头，并为自己有这种感觉而高兴。过去二十多年我都过得感情压抑，恋爱经历都是稀里糊涂的。这次放任自己体验了致死剂量的情感浓度，把自己作为主体去感受，“我知道我很上头，很vulnerable，你可以轻易伤害我”这种新奇的感觉甚至让我尝到了自由的味道。
这半年我也一直在写东西，写下的文字碎片们要是编录成册可以作为临床心理的研究素材。第一次写下关于他的那些幽微情绪时是为了给therapist分享，那个session我特别不好意思，therapist让我边展示边讲，我都蒙脸没眼看。她问我说出这些后的感觉如何，我说感觉舒服和坦然很多。后来因为他我把每两周一次的therapy频率提高到了一周一次，保持了每周记录自己情绪的习惯。现在回看那些文字，感觉都好遥远：原来每周都发生了那么多事，每周我的情绪主题都不一样，这半年内我真的变化和成长了很多。我也挺感谢自己一直在写一直在记录。我一直坚信写作是帮助我们诚实地面对自己，诚实地去生活的武器。我很喜欢卡尔维诺在看不见的城市里写的：“我不愿讲述威尼斯是害怕失去它。”Memory’s images, once they are fixed in words, are erased. 我现在特别想写，如果可以，把过去半年发生的都事无巨细地写下来。写下来，那些东西就会消失了。或许现在是该让它们消失的时候了。
我在一开始没有料到自己会有这么强的受伤感。最开始意识到自己的喜欢和注定分离的结局时，还天真乐观地觉得enjoy the moment就好，到时候异国就潇洒地说拜拜。想象中的自己可以做到洒脱，分离对我来讲是一件很轻松的事。但完全不是的，我好害怕分离。就像我现在害怕离开香港，离开我在这里好不容易建立的熟悉感和亲密感。从某种程度上说我是一个很恋旧的人，我不能接受感情可以说消失就能消失，感情怎么能消失呢，人怎么能变呢，这太残酷了。But this happens, 自己过去追星时那么上头，脱粉后路过都懒得看一眼，感情消失的那一天总会来的。这真残酷。到现在我都很想知道他到底喜不喜欢我，为什么要这么对我。Well当我写下这句话的时候就知道这个问题没有意义。如果一个人足够喜欢你的话是不会48h不给你发消息的:D 在仙本那的时候V对我说你enjoy就好了，不要去问蠢问题，比如问他喜不喜欢你。没想到后来回到香港没几天他就在星空下对我说我很喜欢你。但也是在同一天，他对我说他emotionally unavailable. 后来我跟therapist讲起这件事，说我应该在他说emotionally unavailable的时候就stop的。她说我们对人的感受都是复杂的，对人的评价既有正面的又有负面的，只是那次吵架更新和颠覆我对他的认识，觉得他不是我想像中那个很好的人。我不知道她这样说是不是为了安慰我，让我不要过度责备过去的自己。我觉得在那天的星空下我感受到的真诚和温暖也是真实的吧。现在他的工位上坐了新的人，在办公室再也不会见到他了。我在喜欢上他的时候就在心中排练离别排练了很久，但没有想到故事一直在出乎我意料地发生，直到现在才迎来真正意义上的结束和离别。现在我写下这些混乱的意识流每一个字都在说我还是没有放下，还对他有感觉。如果是旁观者看见这些一定会笑笑觉得这个女孩也太上头了吧。我又何尝不知道自己上头。但这半年经历过的种种让我与自己和解了，感情和情绪并不完全可控，我们不要强行控制它们，接受它们的存在，然后它们会自己慢慢消解的。我做了很多旁观者看来的蠢事，比如没有在第一次说emotionally unavailable的时候就转身，没有在他反复的时候及时止损，我处在被动的位置让他随心所欲地主导我们关系的亲疏。当局者迷，旁观者清。半年前我对经历了类似事情的朋友说你要及时抽身，半年后我处在same situation却仍奋不顾身地犯错。我对自己犯错，喜欢上渣男这一点我也接受并坦然承认了，并把这种接受视为自己的一种进步。过去的我很不能接受这样犯错与反复，“有red flag立在那里你为什么不快跑呢”“为什么对一个渣男念念不忘”“他到底有什么值得你喜欢的”这种急切的心情背后是一种对错误的零容忍，一种父权制度下慕强的延伸。似乎受伤就是不好的，受伤就是弱者，受伤之后没有立刻爬起来更是不被允许。但我们是由血肉组成的，我们不是机器。感情怎么可能说消失就消失，爱不是只有唯一解的方程式，岂能完全用对错来衡量。
有朋友劝我不要给自己时间空隙去想这件事，就随着时间慢慢淡忘吧。I get where he comes from. 但经历了过去半年后，我觉得怎么会不想呢，就应该想。过去半年我没有一天不在想他，想我，想我与他，想我与亲密关系。有朋友问我每天想这么多累不累，我觉得不累，还挺好玩的。我觉得就是因为我一直在想这些，一直在记录，所以我会有那么大的变化和进步。在不断面对和思考中，很多变化在不经意间就悄然发生了，这是时间的魔法。就像我知道我现在写下这些也是为我下一次的变化蓄力。那种在想在记录的感受真的挺好的。我现在还清楚地记得在跟Z看完blackpink演唱会在人流中我心里突然涌现出来“没有他我也有更好的生活”，在去fineprint的路上聊天时自然流露出“S没有跟我谈恋爱是他的损失，像我这样人美心善的人可不多见”这种变化的瞬间罕见的被我捕捉，作为自身的力量源泉。我觉得我的这些成长和获得都是自己的功劳，是我自己慢慢顿悟的，跟他没什么关系。他就像是上天派来给我充当打怪升级关卡的NPC，一直给我制造新的挑战，但这些挑战最后都是我自己去面对的。这样说好像是在物化他，不过没关系，谁让他也物化我，我们扯平了。
我也特别感谢我的朋友，没有他们我不可能在这件事上走这么远。他们作为旁观者提醒我这是toxic relationship他不是好人之外，最让我感动的是他们一直包容我的情绪，并真的在理解和共情我。对于那些我因为喜欢而没能及时中断的反复，他们都表示理解，并没有因此责备我，which means a world to me. 我向他们倾倒了无数的感情废料，当我说“只是想发给你看看，你不用回”的时候，那是一种很安心的感觉，好像我很确信对方会看的。那种确信真是一种恩赐。
上野千鹤子说，恋爱是一场赤膊上阵你死我活的搏杀，唯有真挚的战斗才能收获真实的成长。我特别同意。这次受伤之后，我还是很期待谈恋爱。受伤也没关系，谈感情哪有不受伤的，就是要在喜悦和受伤中找寻自我。一年前我写道“我好缺乏去实践的勇气，我好难迈出那一步。直视和表达情感真的对我来说好困难。所以《将来的事》我很能relate于佩尔，我真的就是这样的人，但似乎哲学也并不能帮助我们避免那些生活中的问题，要去直面。希望自己能更勇敢。”我想一年后，我确实做到勇敢地去实践了吧，为自己骄傲。
写着写着我觉得这个故事真的来到了它早应该发生的结局了。这是发在这里关于他的第四篇文章，之前的三篇我都没有办法把“我”作为主语。上头的时候是没有办法用“我”去写作的，现在我用第一人称作为主语洋洋洒洒写这么多废话，表明离我心里画上句号也不远了。感谢看到这里的朋友，感谢陪我走过这一段路的每一个人，当然也最感谢我自己，期待未来新的际遇:P</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不速之客</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/unexpected_guest/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2023 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/unexpected_guest/</guid>
      <description>最近S的城堡来了一位不速之客。
那是一个下雨的深夜，四周静悄悄的，只有雨打在树叶上的滴嗒声。
静谧被一阵急促的敲门声打破，站在门外的是一个充满异域气质的男子，想要进屋躲雨。他个子很高，皮肤黝黑，眼神像深邃的星河。
两人围炉而坐，攀谈起来。原来这位男子叫A，家在海对岸南边的一个小镇，他经常来北边的森林跑步。他坦白说他两个月前跑步时就发现了这座藏在幽密森林中的古堡，并对主人充满好奇，只是一直没有机会，今天正好借着躲雨的时机登门拜访。
如此直接，S不免心中一惊，原来是早有“预谋”的访客。她本能的警觉，在想是否应该对他下逐客令。她有一种预感，眼前这位不速之客会将她好不容易建立的平静生活搅得天翻地覆。她的城堡过去被很多人随意践踏，她下定决心要保护好自己的边界。
炉子里的火仍在烧，跳跃的火光映在A的眼眸里，忽明忽暗。S望着眼前的A，觉得他真诚又深不见底，有着难以抵抗的吸引力。她暗暗地打开了自己的心门，允许这位神秘的不速之客进入自己的领地。
在那晚之后，A变成了城堡的常客。他每次来都带着南边世界发生的新奇有趣故事。据A描述，那是一个多元的文化熔炉，人们说着不同的语言，信仰不同的宗教，与S单一沉闷的成长环境完全不同，森林之外的世界让她着迷。
有时A会问起S关于这座城堡的历史，关于她过去的故事。S不知从何处说起，她担心她与这座古堡背负的东西太过沉重，会将A吓跑，那样他将不会再来了。
跟A在一起时，S有时觉得他们的距离很近，但有时又很远，无法触及。那种忽远忽近的感觉像幽灵一样从他们相识的第一天起不时出现，困扰着S。在A走后她独自在城堡里时，她的思绪常常被这位装满有趣故事，又捉摸不透的外来者占据。两人相处时的愉悦让S忍不住嘴角上扬，但与此同时，她又常常害怕，害怕自己在这场际遇中失去什么。
究竟害怕失去什么呢？害怕失去自我，S心想。毕竟他们从来没有关于下一次见面的约定，S总是忍不住期待下一次见面，而不确定时间的等待严重扰乱了她的生活秩序。
有一天晚上，在酒精微醺的作用下，S带A进入了城堡的天台。天台承载着S很多伤心的过往，门锁锈迹斑斑，她已经许久没来过这里了。他们躺在冬天冰凉的石板地上一起看星星。A告诉S，星星是他们文化中神圣的象征，昭示着未来。A说他很高兴认识S，他享受与她的每一次聊天，他感受到S平静的表面下有一团熊熊燃烧的烈火，希望今晚的星星预示着她明亮的未来。
过去在天台聚积的痛苦泥沙在那一晚被温暖的浪潮冲走，S感到自己被无边的幸福笼罩。
有一天A说他可能接下来两周都不会再来城堡了，因为小镇上有事情需要他处理。S不舍，问他能否多待一会，再多讲一些故事。但A坚持要走，说那是他必须要完成的使命。S意识到，眼前的这个人属于他的南边小镇，不属于她的城堡，他只是一个路过的访客。
A就这样与他口中的奇妙世界一起离开了。S在空旷凄冷的城堡中一遍又一遍地想念那些围炉而坐的夜晚，那些美丽动人的故事，还有A明媚的眼神。
也许那晚的星宿确有神的旨意，明亮的星星经常进入她的睡梦。在梦中，她在星光的指引下去到了一个明亮的世界，比A口中的南边小镇更美轮美奂。在那个世界中，S感受到了前所未有的自由和快乐。
S从睡梦中醒来，浑身充满力量。我不等A回来了，我要自己去探索更广阔的世界，她对自己说。
于是她起身，离开这座困住她一生的城堡，向森林深处走去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>S的胜利</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/s_victory/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Feb 2023 19:26:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/s_victory/</guid>
      <description>S前几天告诉我，她觉得自己落入一片混沌，她好害怕再次失去自我。
如同大多数女孩一样，S在敏感自卑的青春期留下了遍体伤痕。欺骗，背叛，轻视，冷暴力，一刀一刀，深深刺进她的身体，把她划烂打碎。这位勇敢的女孩不是没有自救，但可怜的她在那个时候不知道该如何正确处理伤口，没有人教她。于是她不断用错误的经验保护自己，直到让自己遍体鳞伤。
听她聊起那些往事，我表示遗憾和心疼，她笑着说没事。也许是命运眷顾勇敢的女孩，她说自己冥冥之中被引到了一条正确的疗救之路，她在这条路上开始寻找和建立自我，那些伤口在慢慢愈合。
三个月前她告诉我她crush了一个男生，但那些陈年伤口仍在隐隐作痛，她不知道该怎么去面对这件事。我告诉她，别怕，这是一次很好的实践机会，你已经有了很大的进步。
不出我所料，这位勇敢的女孩选择了直面。她诚实地记录自己的心理活动，并不断跳出来分析自己。她鼓起勇气做了许多她之前从来无法做到的事情。她喋喋不休地向我分享她的快乐，纠结，顾虑；她生气地向我诉说觉得受到伤害的感受；她越来越多地用“我”作为主语，将感受的标尺对准自己。我看到她越来越清晰有力的自我。
那个男生对S也有意思，让她的这段实践有了更多可以去探索和发现的内容。在提起那些他们相处的快乐瞬间时，她俨然一个青春期少女。对此S回应道，她觉得她没有真正的青春期，她这是在10年后延迟体会青春。她过去的自我防御机制是压抑自己的感情，这次她允许自己尽情感受，这让她感觉特别好。我为她高兴，也有点担心敏感剔透的她再次受伤。
我提醒她一定要保护好自己。她点点头对我说，她觉得这次的感觉跟以往都不一样，她觉得就算受伤也是因为自己让渡给了对方伤害她的权力，她有信心自己能够在需要的时候及时把这个权力收回。这个女孩比之前所有时候都自信和清醒。
但只有清醒怎么可能构成爱情。她仍不可控制地让这段关系影响她的情绪和生活。她反复向我提起不久后他们将会说再见，她好像很怕谈到分离，时间和空间的分隔让她想起很多逐渐疏远的故人。她在心里给自己设定了一个说再见的时间，在分离前夕，她在强烈的情绪风暴中失重。她谈起这件事的态度很摇摆，她觉得如此浓烈的情绪对她而言是一次无比珍贵的体验，但她又很懊恼自己没有办法控制过于强烈的情绪。
她在情绪和自我的张力中不断拉扯，有一天她开心地跑来跟我说，“就算没有他我也有更好的生活”。这是属于她的self- empowerment moment，眼前的这个姑娘又变得更坚强了，我真为她高兴。
或许是命运想要帮助她去体验更多，离别并没有如期发生，S和那个男生的故事仍在继续，并且事情发生的速度远远超出我们的预料。他们很快互相表明了心意，关系向前踏了一大步。但从她描述的只言片语中，我感觉到那个男生并不成熟，他有很多害怕和顾虑，会出于自私做出伤害S的行为，这对S来说是一件危险的事。S表示赞同，她说她有时也隐隐觉得奇怪和不对。但出于喜欢，她犹豫后还是想要继续试试。
他们在一起dating，S如愿得到了她三个月前就暗暗期望的东西。但是一切都发生得太快了，她没有时间好好消化，在高密度的快乐间隙，她觉得自己身处一片混沌，她害怕她会失去好不容易建立起来的自我。我问她，你在这段关系中想要什么。她想了很久，说不知道，这是她在任何一段关系中都没有想过的问题。
那些过往的伤口还没有真正愈合。在跟那个男生相处期间，她很多下意识的行为模式都让她回想起曾经的她，她发现尽管自己有了很大进步，但仍然不够。她想要take control，掌控感才会让她感受到自由。有意思的是，那个男生也向她提出了类似的看法，他说他感觉只是他在握手，但S没有握手。我告诉她跳出来观察自己，说出想要take control是了不起的进步。不要害怕握手，主动握手的人也可以主动放手。
刚才我接到S的电话，电话那头她平静地告诉我说这个故事彻底结束了。那个男生跟她聊了过去两周他们一直没有彻底面对的问题，谈论他们各自对于彼此，对于这段关系的看法。S意识到，他们两人对亲密关系的观念十分不同，他们过去两周的快乐是基于喜欢而不是合适，通过激情维持的关系注定像烟花般短暂。她原本想要在分开之前可以尽情享受这段关系，但直觉告诉她，对方的状态没有办法给到她需要的东西。我们互相喜欢但不合适，只能就此打住，S在电话里冷静地说道。
一个月前，在某个傍晚的街头，她落入剧烈的情绪风暴，无限悲伤。一个月后，在同样的时间和地点，她步伐坚定，感受到了自由。
她说她很喜欢那个握手的比喻，现在她主动放手了。
我笑着回答，恭喜你，这是你自己赢得的胜利。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Left my heart in Semporna</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/semporna/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Feb 2023 12:53:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/semporna/</guid>
      <description>从马来西亚回来一周多了，再不写游记记忆都不新鲜了。结论说在最前面，这是我最开心最有意义最难忘的一次旅行。
那种特别真实强烈的感受很难用语言去捕捉，当我坐在香港十几平的小房间里去回想那段时光时，有几个画面不断涌现，闭上还能感受到当时心跳震动的节拍。
第一个画面是在潜水出海的快船上。我身体四周都被海水包围，周围一切寂静，只能听见船只引擎的轰鸣声，远处两旁的参照物在快速移动，时蓝时绿的海水接连不断。彼时彼刻，内心所有的喧哗与骚动都被海水吸收，只剩下平静。有无数个瞬间我都有想奋不顾身跳下去的冲动，那种冲动来自很原始的本能，本能地想要去拥抱最平静最舒适的海。这样的冲动并不陌生，心灵深处有一些画面因这种相同的感觉串联。在坚尼地城的岸边席地而坐，海浪离双脚最近的那一瞬间；《蓝》中朱丽叶·比诺什将整个身体蜷缩在蓝色泳池的那一瞬间；我都好想纵身一跃，在水中彻底解放自我，然后永远地沉睡。
第二个画面则是在水下，在海水里。水肺装备帮助我完成了想落入水中拥抱大海的愿望，泡在水中的那半个多小时是纯粹的享受和快乐，像是回到了妈妈的子宫。仙本那有着许多美轮美奂的水下世界，我看到了70米的沉船，绵延不绝的珊瑚礁，规模巨大的鱼群风暴。还有许多可爱的水下生物，比如鲨鱼，海龟，鹰鳐。看到这些难得一见的奇观自然很幸福很珍贵，但很奇怪，对我而言能下水就已经足够开心了。在诗巴丹潜水的那天，我们游了10多分钟去追海浪风暴，没有看到其他什么东西，同船的人抱怨这一趟很不值得。但我其实特别开心，好像只要让我在水下，纯游泳都是快乐的……
第三个画面是日落。日落与大海爱好者对于海滩上的日落是完全没有抵抗力的。日落黄昏变幻时，眼前的风景每一分每一秒都在变化，每一秒都是永恒。如果说身处大海中央是海水用旷远的平静将我捕获，日落则用它强烈的颜色视觉震撼让我无法呼吸。在Tanjung Aru看日落的第二天，赵姐说以前的她会觉得这样美好的日落要是有人陪她一起看就更好了，现在的她觉得只要自己欣赏到才是最重要的。我很能理解她的想法，也明白我们都经历了很多痛苦和挣扎才走到现在这一步。我很高兴我们在彼此都恰当的时间相遇，一起欣赏了好看的，只属于我们自己的日落。
第四个场景是一群人。旅行的魅力之一就是认识在我们日常生活的泡沫之外各式各样不同的人。这次在船上见到了很会玩很专业的玩票，谈论他过去的潜水冒险；遇到了在40+岁出来吃苦学潜水的阿姨，又帮助我打破年龄焦虑。还有我和赵姐的教练，一个典型的慢热选手，从最开始的寡言到最后肆无忌惮的开玩笑，人与人之间的connection就这样在短短几天建立。还有同船的其他教练告诉我们他第一次穿着短袖去西安旅游冻成狗的经历，在水下主动帮我拍照，拉着我给我指远处的鲨鱼，走的时候告诉我一定要回去找他玩。在仙本那最后一天晚上我们跟几个local在屋顶喝啤酒，去一家24/7的餐厅吃宵夜到凌晨，虽然聊的都是一些random stuff，但第一次真正在旅行的时候跟当地人聊天听他们的生活是非常独一无二无法替代的体验。
最后最后想说一下我的diving buddy赵姐，这次旅行如果没有她不会这么难忘。我们一起在凌晨的候机厅看潜水资料刷笔试题，第一次住胶囊酒店；在除夕夜当朋友圈的outlier，在房间里吃pizza和肯德基看着脱口秀沉沉入睡；我们一起在仙本那的超市感叹它们的零食怎么看起来都这么好吃，两个人在货架之间流连纠结；我们在船上互相抹防晒，检查装备，show off our secret skills；在机场到仙本那的车上一起听Central Cee, 梦想有一天我们能一起公路旅行；在Gaya Street的夜市走了好几圈选吃的，一起对着水果摊的腼腆少年两眼发光；两人四只眼变成行走的绿色检测仪，没有一秒不在找斑斓味的东西；我们一起在水下拉手游泳，她也骂过我动作太慢装钱都要装特别久；我们一起为自己拿到AOW的成绩高兴，计划着下一个潜点；我们在最后一天一起emo，聊那些让我们酸涩的心事。我们在启程前开玩笑说希望这次旅行结束之后我们还能是朋友，我觉得旅行结束后我跟她的关系更close了（至少在我心中）
现在写下这篇游记时，我在香港也已经发生了好多好多事情。马来西亚的10天对我而言不止是一次旅行，在那里所有的回忆和收获都无比真实和强烈，给我很多信心和力量去面对未来的生活。
I left my heart in Semporna, hope we can meet again very soon.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Emotional Storm</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/emotional_storm_en/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2023 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/emotional_storm_en/</guid>
      <description>You wake up from an exhausting slumber and glance at your phone beside you, realizing you have been waking up an hour later than usual these days. You chastise yourself for missing such an intense alarm. A following moment of sobriety makes you realize the emotional storm you&amp;rsquo;ve been going through lately. You forgive yourself, but then are quickly overwhelmed by the familiar sadness.
You are alertly aware that external things are affecting your emotions and keeping you from functioning.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>情绪风暴</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/emotional_storm_cn/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2023 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/emotional_storm_cn/</guid>
      <description>你从一场疲惫不堪的睡梦中惊醒，看了一眼身旁的手机，这几天醒来的时间平均延后了一个小时。你懊恼地责备自己为何连如此密集的闹钟都能错过，片刻的清醒让你意识到你最近正经历的情绪风暴，姑且原谅了自己，随即被熟悉的悲伤笼罩。
你警觉地意识到外部事物正在影响你的情绪，让你无法健康运作。你不喜欢这样。于是你决定采取行动，在有限的时间内井井有条地洗漱完毕，坐下吃完一顿平静的早饭，然后破天荒地在工作日化了个妆，换上好看的衣服。一件件有序的仪式让你有种重新夺回自我生活掌控权的感觉，你心里稍微好受一些。
这不过是最近的一个缩影：你跌入风暴，在巨大的悲伤中无限沉沦，失重。有时在风暴中惊醒，审视自己的处境。在那惊醒的须臾之中，你成为你自我观察的实验样本。你在清醒和沉沦的状态中反复切换，艰难地寻找微妙的平衡。
这次情绪风暴是由分离而起。你在几个月前就料到了它的发生，开始做准备，只不过它们都杯水车薪。情绪的爆发突如其来，让你始料未及。你只是如往常一样走在傍晚人来人往的街头，盘算着还有多少天告别。哗，闸门被打开，悲伤如洪水涌来。
大多数时候你都被这种沉重的悲伤占据。在偶然的“清醒”时候，你惊讶自己这次情感的浓度，竟有点想要任凭自己沉沦的意思。过去你太过习惯忽视和压抑自己的情绪，这次的极度悲伤被你视为一次进步。你认为至少有情绪比没有情绪更好。
在“清醒”时你还做了许多其他尝试。比如按照时间顺序梳理这次相遇到分离的种种过往，你的进步，你对自我的探寻和发现，你作为你感受到的快乐，忧愁和伤害。真是一段很难忘和很有意义的经历，留下的美好回忆那也足够了。你觉得好受一些。然后又被新一轮的悲伤淹没，如此循环往复。
你开始怀疑这种“清醒”是否也是此次风暴的一部分，自己给自己观察者的假象，做一些与情绪的无畏抵抗。不过你很快放弃了这个念头，因为你体察到的变化都是真实发生的，你相信真实的力量。
偶有一些事情能帮助你从风暴中暂时抽离。比如朋友跟你聊她的问题，让你知道真正旁观者的视角和感受是什么样子。那也难怪，人怎么可能不带任何主观地去面对自己。你再一次意识到自我的局限性。你知道你还能做一些事情让这次分离能不一样一些，但你仍然犹豫，踌躇，在情绪中沉溺。
这是一场发生在一月的风暴。如果你愿意，可以将前几个月一并算上。你在风暴中悲伤，喜悦，升起又落下。你知道这场风暴即将结束，生活将重归平静。你清楚地知道你会面对将要到来的一切。
你珍视这场风暴，珍视它带给你的所有的好的，坏的感受。
你写下这一切也只是为了记录。风暴和风暴中的你都值得被纪念。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2022总结</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/2022_summary/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/2022_summary/</guid>
      <description>又到了写年末总结的时候了。这一年发生了好多好多事情，事情发生的密度都很大，没来得及花时间去digest上一件事情，下一件事情就发生了。
千言万语，不止从何处说起。我打算摒弃过去的格式，想到哪写哪（意识流警告）
今年年初的时候没过几天好日子，就迎来了香港的疫情爆发。我在阴冷的天气里看着一拨又一拨的人离开，最初说好不会走的人都走了，好像就剩我自己一个人在寒潮中逆流而上，说不孤独都是假的。其实现在想来，当时回与不回与我而言根本构不成一个选择。对那时的我来说，光是想想回家我的状态，将过什么样的生活（非常堕落的生活，refer to我一片空白的大五下）我就连连摇头。孤军奋战是需要极大的勇气和魄力的，深夜一个人听着冰冷的雨声怀疑自己到底在坚持什么。明明回去能够有“舒适“的生活，但为什么自己就是不喜欢不想要呢。
我不知道自己是如何从那段昏暗的日子走出来的。生活就是这样，没有一个十分确切的turning point, 当你意识到你已经go through了的时候，意味着你已经进入下一个阶段了。
然后就是夏天，我最爱的夏天。7月是生日月，24岁的生日比22岁的年龄焦虑小多了，真是好的变化。然后去泰国旅游，在海岛上留下了无与伦比的回忆。8月的主题是电影，在香港国际电影节看了好多好多场电影，在兵荒马乱地赶场中偶尔会为入职焦虑。
9月开始我的第一份full time工作。我都不知道该说自己是幸运还是不幸，有这样一份非典型工作。在景色宜人的数码港上班，每天通勤沿途都有好看的风景，没有体会过中环金钟的peak hours，离那个印象中快节奏很stressful的香港很远。工作内容很challenging很有趣，需要我一直不停地学新东西，不会觉得无聊。又遇到一位从不push, fully trust you的老板，拿着一份还能养活自己的工资，好像没什么可以complain的。最大的压力来源是觉得老板太信任我，总担心自己做不好，配不上，常常有种too good to be true的感觉。在很confident和很自我怀疑的状态中反复横跳，struggle了4个月，希望明年项目能有一些大的break through。
过去一年认识了很多新的很有意思的人，这是我最大的收获之一。在来香港之前，或是读大学之前，我周围的人似乎都跟我share同样的背景。这当然是好事，意味着对方能天然地understand your sufferings. 但随之而来的问题在于，这种太过同质和相似的背景让我们有非常接近的价值观，会给我一种everything is always standard的错觉，一切都有一个right answer。面对某个问题，所有人，包括我自己的反应都应该是A。但其实，在我的这个bubble之外，有很多人的反应是B,C甚至是D, E, F.当我有B这种想法的时候，我会怀疑自己abnormal, because no one thinks this way. 就像上半年我因为与大多数人的想法和选择不同而留下时，要是有很多人告诉我, hey staying in HK is pretty good，或许我就不会那么难熬了。对“成功从来只有一个标准”下长大的乖乖学生，实在是太需要看到这种alternative了。
这些有意思的人也让我意识到我没有自己想象的那么自闭。作为一个INFJ(大写的I)型人，我一直都给自己定性为害怕social的社恐。的确，过去在一些聚会中，我经常有在一大堆人中间质疑为什么要在这里浪费时间的时候。但今年去过的好几个party，其实都玩得很开心，吸收了很多新奇有趣的ideas和information，跟有趣的人一起聊天并不是一件那么consuming的事情。为此我的两个takeaway是: 1)停止pua自己，if you didn’t have fun or didn’t feel comfortable, it’s not your problem, probably because other people are too boring and shitty :）; 2) 不要对自己下太多定义和局限，introverted people can have fun on party as well!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>写作与自我</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/writing_n_myself/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Nov 2022 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/writing_n_myself/</guid>
      <description>写作不是一件容易的事。
过去有很多表达欲旺盛的时候，但很多写着写着都无疾而终了。觉得自己写不好是最直接的原因，但好的标准是什么，我说不出来，只是觉得无法发出来给人看。
我写出来公开发表的东西，同我的日记，memo，还有情绪废料，似乎是两个不同的人写的。在想象有观众读者的写作中，我会对自己的要求“更高”，有更多包袱。写这些文字背后的我当然都是真实的我，但总有一部分在字字斟酌中巧妙地隐藏了。
诚实地面对自我不是一件容易的事。
写作（广义）可以说是我的一个习惯。我每天都写日记，偶尔会在公众号发一篇essay，还有一个本子记满了我混乱的random ideas, emotional things。在这些众多不同形式的写作中，那些内心最深处，最幽微，最脆弱的部分，只是偶然在某一小处迸发，稍纵即逝。如果能被文字捕捉，是我此次写作的意外之喜:”bingo!”现阶段的我，在想象读者，写一篇well-organized essay的时候，是绝无可能有这样的灵光的。
如果说写作是一条通向自我的道路，我仍然在入口犹豫不决，自我欺骗。自我欺骗这个词看上去有点严重，but it’s true.
反思这件事的契机是我最近遇到了一件让我情绪起伏特别大的事。我记录了一周有关这件事的所有情绪和想法，给自己立的规矩是不能删除任何一条记录（要知道删除是我在写作中，尤其是会公开的写作中，最常出现的动作）
这次“尽量诚实”的记录实验把我吓得不轻。短短一周，那条note上有十几条让我不愿承认是自己写下来的东西。它们像是我过往读过的意识流小说中最为激烈的高潮部分，非常drama，相互矛盾，共同勾勒出一个无比纠结挣扎的自我（尽管我这一周在现实生活中不能表现得更“正常”了）
这是一次对于自我非常血淋淋的直接揭露，它毫不留情地撕开了我尽力想要维持的生活静好的伪装，让我在白底黑字面前不得不承认我是那么地易碎。
而翻看我过去写的种种（尤其是选择公开发表的那些）字里行间背后似乎是一个很正面完整的人。就算面对一些挫折和迷茫，文章结尾都会奇迹般地消化掉。这些负面情绪以及它们被消化的结尾当然不是假的，但似乎也没那么真，或者说只是我愿意相信和展示的一部分真实。
而在这一周的记录实验里留下的幽深想法，并不是第一次出现。有许多条都能让我联想到过去某件事我有同样的反应，当时只是在大脑中忽地闪过，抗拒，逃避，不敢写下。紧接着，聪明的自愈机制用巧妙的借口将它们掩盖，试图利用时间让它们消失在记忆的长河中。
我很喜欢伦敦生活的女主Phoebe在某次采访中说的一句话: We write to taste life twice. 之前我一直理解为，我们用写作记录过去生活的瞬间，让我们在回望的时候能taste到当时的酸甜苦辣，两次taste的flavor是一样的。现在我认为两次taste的flavor并不必需一样，它们甚至可以是截然相反的，我们用诚实的文字与当下的自我欺骗做对抗。
这种自我欺骗逃避与不敢触碰的感觉，让我想到某次hiking时在悬崖边看着远处突然被死亡的想象击中，忍不住想如果自己不慎落下去会发生什么，我死了之后去哪里，我现在在此刻活着有什么意义。“不能再想下去了，这太本质，太危险了”，我对自己说。
说回写作与自我。曾经有无数个幽暗的想法从我脑海中闪过，但我不敢将它们抓住，写下来。“太危险了”，我对自己说。
这样看，自我与死亡一样，都是让我恐惧不敢靠近的深渊。
Yiyun Li在Dear Friend, from My Life I Write to You in Your Life里面写了她被抑郁和死亡折磨的过去。我被她巨大的诚实打动，她的文字有中自痛苦中诞生的万钧之力。我相信真实的力量源于痛苦，这是我过去大多数写作都不曾有的。是我没有痛苦吗？当然不是，只是我一直在假装，没有勇气去面对罢了。
有一天跟朋友聊天聊到写作，他问我为什么写，都写些什么。我毫不犹豫地回答:”I write for myself”我一直把自我当成我写作的motivation，但过去我的伪装太多了。希望今后我能用笔指向心灵更深处，诚实地去面对自我，面对所有丑陋，所有痛苦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>身份，家，重庆</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/identity/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Oct 2022 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/identity/</guid>
      <description>身份认同是我最近（来香港后）才经常想起的问题，但如果往前追溯，其实在我离开家去上海上大学就已经埋下许多种子了。比如在上海第一次跟上海同学吃火锅，面对全桌（除了我）不用香油用麻酱当佐料的吃惊和难受；刚到上海在情绪激动处意识到不能用重庆话表达的失语和错愕。在离开家，以非旅游的方式在某个城市生活，是身份认同的伊始。
而身份认同这件事tricky的地方就在于，你能意识到它的存在一定是因为你到了一个新的地方，以外来人/移民的身份。换言之，对于身份认同的思考一定在你的舒适圈之外发生的。而离开家乡，开始漂泊之后，注定会出现你与故乡生活经验的断裂，好像不能完完全全地回去了。
上大学之后，我每次回重庆都有很多游客行为。比如拍江北T3航站楼的出租车；去拍朝天门大桥和洪崖洞的夜景；去江北嘴看对岸的来福士广场。我拼命地抓住这个城市显性的符号，试图用最快速的方式与留住与这个生养我的城市的记忆。可能我潜意识里知道，我很快就会离去，一定要拼命多抓住一些什么。
Why identity matters？好问题，我不知道。好像在你认识到它存在的重要性之后，它带给你的只有痛苦。大多数时候当你思考未来要去哪里生活哪里定居，故乡都是作为一个让你安逸舒适的备选存在（尽管大多数时候这都是我们一厢情愿的幻想，毕竟在哪里生活都是一地鸡毛）There must be some reasons pushing me forward away from my home, but I just can’t stop looking back.
身份认同到底意味着什么？一种集体的归属感？一种永远无法摆脱的思维钢印？真的好难回答。我说不清怎样才算是重庆人（只是有户口当然不算），但不讲重庆话、说话轻声细语、吃火锅不吃红汤的一定不是重庆人。
我常说我的first language是重庆话，我最大的身份认同是重庆人（其实我能这样说也有一种privilege，因为我幸运出生在重庆，一个非常有城市性格的地方。性格鲜明的城市并不是多数。）
我身上有抹不掉的重庆印痕。我到现在激动时还是会冒出重庆话，吃太久清淡的饭菜还是会想吃重口的，不管心情好不好都很想爆粗口。我很接纳并自豪我身上代表重庆的部分，但也深知有一些非重庆的部分在阻挠我真正彻底回去，并且那些部分是让我痛苦的根源。
香港跟上海经常作为双城记来比较。其实重庆跟香港也挺像的，有山，有水，很local。当然也有很多不一样的地方，比如香港在我心中是霓虹闪烁的彩色，重庆则是雾气蒙蒙的灰色。在湾仔往铜锣湾方向看有一片特别像临江门，每次到那边散步都特别恍惚。离开家一年多了，我好想家（好恨那些让我不想/无法回家的东西）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>盛夏2022</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/thailand/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Aug 2022 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/thailand/</guid>
      <description>七月的尾巴是在泰国度过的。
在疫情时代下做出旅行的决定并不轻松。除了必须面对回香港要在酒店隔离七天的痛苦之外，我还面临着如果不幸在泰国感染新冠，就不能赶在签证过期前回香港续签证的风险。但在“一定要在最后一个暑假好好玩，不留遗憾”的精神感召下，以及身边朋友清一色“想玩就赶紧玩”的劝说下，我最后踏上了去曼谷的飞机。
现在解除隔离平安在家的我想到自己旅行前的纠结，好想对自己说good for you，做了一个很棒的决定，因为玩得实在是很开心。
下面是一些旅行杂记。
从索万那普机场去酒店的高架上没有来到另外一个地方的实感，沿途城市建筑的风格让我误以为穿梭于国内某二三线城市，只有偶尔出现的泰语标牌在提醒我此时身处异国。随处可见的711，星巴克，麦当劳，H&amp;amp;M带给我的熟悉感又迅速消解了旅行中对陌生与新鲜的期待。有次在街上还看见了海底捞，更是让我错愕。真是好一个全球化。
亚洲地区某种程度上共享的文化血脉确实不能保证我映入眼帘那样的直观差异感受。但如果仔细多在城市中逛逛走走，还是会发现很多有趣的不同之处。
君主立宪和佛教元素融入了人们的日常生活。王室元素出现在许多建筑物中，许多高楼大厦外都垂挂着巨幅国王画像，建筑内也常见与王室有关的陈设。路边常见一些或大或小的佛像，堆叠着祭拜的鲜花，香烛。作为游客，尤其是来自一个没有君主立宪和宗教背景国度的游客，我起初觉得很新颖，但久而久之也被虔诚的氛围感染，内心生出一股尊敬之心。
泰国人信佛，讲究修行自身，有种达观和质朴的气质。觉得现代社会早已人心不古的我，此行遇到了很多良善淳朴的人。
在街上问路，对方会跟着你走几十米确保你去到了正确的方向；打车司机不够零钱找，会少算我们的钱让我们下车，而我已经习惯了香港街铺的“千元大钞恕不找换”（没有说香港不好的意思哈哈哈哈）
在普吉岛学冲浪的时候，下水前教练把我的手机裹在衣服里丢在座椅上，我下意识地问这是否安全，他真诚又自信地说很安全。当然后来我的手机没有被人拿走。只是我成长过程中听了无数个手机钱包被偷的故事，甚至就在不久前跟我同行的朋友说她妈妈的手机在锻炼的时候被旁边人拿走了，提防小偷变成一种本能。
当然上述这些善意的小瞬间我可以说这是因为旅游是他们的支柱产业，所以他们对游客态度很好。但逛街看了很久的东西没买，离开的时候店员仍然会真诚地跟你说谢谢和再见，而不是嫌恶你浪费她的时间而摆脸色，我更愿意相信是人本纯善。
由于众所周知的原因，这次旅行没看到什么来自国内的游客，不过也有一些有意思的相逢。
在潜水船上听到熟悉的乡音，于是迅速用重庆话相认。这位重庆老乡是个潜水教练，本来是个能到处玩顺便赚钱的神仙职业。19年疫情之后被困在普吉，就在岛上随遇而安开始研究做饭，告诉我他昨天做的尖椒鸡很香，花椒是从重庆寄过来的。他还给我讲了很多他看过的水下世界，壮观的风暴和鲨鱼，我心里暗暗立志一定要拿到潜水证。
船上还遇到一个从澳洲独自旅行的人。这位老哥因为不是很喜欢上一份工作，辞职后就出来旅游了。聊天中得知他已经玩了快一个月，泰国是他此行玩的第三个地方，他说自己也没有什么计划，一路都是随心而游。当被问起那你下一份工作会在哪里，他说god knows，那一瞬间我很震惊，因为无论如何我都无法想象自己能够裸辞然后无忧无虑地一个人旅游一个月，起码会先把下一份工作找到吧（苦笑）
写了乱七八糟一堆，看起来觉得是好无聊的一次旅途记事。但也许是我太久没有旅游，我觉得好快乐。
苦逼的现代人不能没有休假，不能没有旅行。
一个月前我许愿有一个快乐的暑假，现在她还剩最后几周了。我捏着一堆即将到来的HKIFF电影票，有信心这会是一个快乐的收尾。
朋友们夏天快乐！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>毕业(n/n)</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/graduate/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jul 2022 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/graduate/</guid>
      <description>我又毕业了。
几次毕业我都有种长舒一口气的坦然，像是跑完一场马拉松，期间问心无愧的努力让我能够不留憾地奔向终点。在毕业之前想象离开总会以为自己很舍不得，但等到那一天真正来临的时候，我却异常平静，不会回头，没有不舍。现在猜测可能是我内心深处其实清冷得很，很难激荡感情。毕业前的临别饭我都很少吃出伤感，对大部分人觉得各奔东西也没关系，对真正在乎的人也清楚这不会是永别。
高考结束那天我们班有大规模的聚餐，应该全班的人都去了。那天我很兴奋，没什么毕业的感觉，反而有终于考完了的快乐，镜头下的我都笑得很开心。高三那个暑假，包括大一结束后也有几次聚会，后面大家就慢慢淡了联系，变成朋友圈点赞之交。内心并不觉得可惜，觉得来来去去，最终一定会淡如水。
本科毕业的记忆更清晰可见，幸运地发生在国内疫情喘息的间隙。穿学士服留下了很喜欢的毕业照，收获了最喜欢的老师的拨穗。跟朋友们见面吃饭拥抱，在祝福中各自奔赴世界。我就这样匆忙地毕业，离开上海的时候也没有任何留恋。
现在我又毕业了。疫情和本就松散的研究生项目，让这个毕业季更显冷清。学院小规模的毕业派对到场的人很少，没有那种大家一起毕业的实感，直到听到教授说”Congratulations”才在心里对自己说这算毕业了。
毕业除了宣告某个阶段的终章，也暗含着新阶段伊始。所以几次毕业，我除了有一种“这一切都结束了”的平静，还暗含着对下一场冒险的期待。作为一个经常性悲观的人在此时却很乐观，相信下一程会是一个好的篇章。
重庆，上海，香港，离家的距离越来越远。我经常有回家躺平的摆烂心态，但命运还是把我带向了更远的地方。月亮双鱼有很强的适应力，我融入新环境不成问题，但这枚硬币的另一面似乎昭示着注定漂泊的命运。毕业会收到好多诸如“毕业之后去哪里”，“会在香港待多少年”的问题，我心中都没有一个确切的答案。就像我虽然现在很喜欢香港，但仍难以想象我将会在这里定居。
有一天实习摸鱼的时候在日记本上宣泄情绪，在一堆情绪废料中，我写下了一句让我自己很震惊的话，觉得自己不属于任何地方。之所以震惊是因为至少会觉得自己属于重庆，但离开这座城市六年，确实没有信心说自己完全属于这里。我很爱重庆，我也很喜欢香港，但我觉得自己并不真正属于这些地方。漂泊一旦开始，就很难再说自己的所属之地了。
震惊之余这句话倒让我心安，既然也没有什么归处，就不用为停留在何地操心了。心安处就是吾乡。
Belong to nowhere
没想到把毕业写成这个画风，一定是跟香港这几天下雨见不到太阳的天气有关:D
但还是祝我自己毕业快乐，许愿有一个开心的暑假！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>时间碎片</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/time_fragments/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Feb 2022 12:53:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/time_fragments/</guid>
      <description>对着屏幕太久，我习惯性地把颈椎仰到最大角度，靠着电脑椅背，与天花板对视。完全仰视的视角，让我的目光自然地落在鼻头上，想象着它的轮廓，进而想象着整张脸的形状。紧接着，灵魂出窍，许多张电影里俯拍大特写的脸在脑海中闪回，以飞快的速度重叠、融合。最终，画面定格，那是一张我两三岁时的脸，我平躺在床上，正以同样的角度望向天花板。
啪！甬道被接通。
类似的“接通感”在这几天经常发生，像一场对过去的集中缅怀。
聊天的几个关键词就轻易地把我的思绪拉回到了高三的大学城，一些微小的细节涌现，清晰的可怕。比如萌萌用来抄诗的那张薄薄的信纸，爸爸某次送饭做的鱿鱼，生日蛋糕的白色奶油，还有大开的蓝绿本印着呼吸与疗救，讲台上的眼泪……
高三古行僧式的生活充满了挣扎与苦中作乐，并不轻松。但当这些过去的碎片在大脑皮层成群出现时，都被蒙上了美化的滤镜，让我沉溺。这也难怪，恋旧常在情绪低落时趁虚而入。
这次触碰开关的是Afra的微博评论“想听你们聊冬奥”。Afra是小声喧哗的主播之一，而小声喧哗是我最喜欢的播客，她们在一个月前宣布永久断更。
这评论嗡地一下把我拉回听小声喧哗的日子。她们聊的主题跟我的兴趣永远重叠，她们认真的悲伤，又认真的充满希望。
时间再往前走一些，回到在漕河泾的某次下班后。那天晚上我第一次想试试坐公交回学校，没想到公交比我想象中要堵很多。我站在公交车的后门，点开了首页推荐讲RBG的单集，在堵车中听完了整集。那是我第一次听小声喧哗，从未觉得堵车如此好熬。
后来我在吴中路上听她们讲花木兰，吐槽迪士尼对中国狭隘的想象；在静安的某条主干道上听她们讲social dilemma，反思资本与技术对人类主体性的逼迫；在坚尼地城B口的那段上坡路听她们聊沙丘中的科幻与生态学。
这些散落的碎片拼接，勾绘出我在劳累奔波中让精神得以喘息的部分图景。我悲观的把她们停更视作一种隐喻，影射我身上某种出口的收缩与消亡。
新年的时候，很多人都在转发推上的一个段子，说2022的发音与2020too一样。我当时只是笑笑，并没有把这句话放在心上，因为一切都是好的迹象。但我忘了灾难发生都是没有迹象的，迅速猛烈，让你没有时间反应。
我又经历了一次疫情爆发，同样是在毕业的节点。朋友陆陆续续都走了，一个人在房间里跟湿冷的雨季一起发霉；实习因为疫情推迟入职，找工作又变成一个并不明朗的问号。大脑还来得及消化这些突如其来的变故和打击，身体已经做出了反应，开始说不清理由的情绪低落。
两年前我在阴冷冬天里的愤怒，绝望和迷茫，在今年香港最冷的寒潮中又体会了一次。
或许负面情绪会钝化人的记忆与感知，两年前的那段回忆很模糊，凝练成一些沉重的情绪碎片，没有历历在目的场景与细节，只留存着喘不上气的压迫感。
这些不停涌现的碎片让我的时间观念变得错乱，时间好像并非线性的。高三在操场跑步和大五在下班后听小声喧哗没有远近，同样遥远。甚至半年前来香港，三个月前跟朋友去离岛，一个月前过春节，前天晚上上网课都是同样久远的事。好像这样理解也并非有错，因为流逝的每一秒都在成为过去。站在眼前的坐标上，只有发生与未发生的分别。
而短时间内如此频繁的恋旧是我状态不好的一个表征。在无法乐观的憧憬未来的时候，我只能向过去求助。这时，与过去连接的触角变得尤其敏感。大量的碎片从不同的时间刻度脱落，汇聚。
碎片都是中性的，如何解读取决于当下的自己。这时自我保护机制发挥了作用，让我能往积极的方向进行解码。对于两年前疫情的再度经历让我绝望，认为这是一种轮回的诅咒。但我从中历炼出的稳定与豁达又给了我继续面对的信心。
一次有效的自救。
作为一个生活凭直觉的人，理性永远无法把我从情绪的漩涡中解救。我需要凭借一些模糊抽象的精神力指引我走出困境：可以是某本书，某句话，某部电影；当然，也可以是散落在过去的碎片。
我不知道这场风暴还将持续多久，此刻的自救是否真的有效。不过，写下的这些想法，会成为属于今日的碎片，尘封在记忆的盒子里，在将来某个时刻开启，成为新的砝码与力量。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2021总结</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/2021_summary/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Dec 2021 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/2021_summary/</guid>
      <description>一晃就到年底了。在惯常回望和反思之时，发现这两年我的时间尺度很模糊。一些脑海中涌现出很重要的时刻或事件，明明鲜活得感觉就发生在昨日，但其实已经是去年的老黄历了。2020的变化实在是太剧烈了，今年更多的是在慢慢消化，像是去年的自然延续。当然也有很多新鲜的事情发生，但大体都循着一个方向。
还是像去年那样列一个list进行梳理吧。
1.一些较大的改变 今年活得比较稳定，没有翻天覆地的巨变发生。如果让我把较大的改变替换成长足持久的点滴进步，我会选择女性主义。这四个字可以说是我的年度关键词，作为一根主线贯穿着我所有的生活和思考。
这是一个很火同时争议很大的议题，网络上层出不穷的骂战和攻讦即是证明。我也一直不敢谈论这个话题，但我没有办法忽视它对我的影响。这种觉醒的过程就像是一种不可逆的熵增，一旦被点燃，就很难熄灭。
女性主义的探索始于性别，但它对我的影响却是全方位的。两性关系只是其中的一个面向，它赋予我的更多是一种从底部发生的，一种更本质的，对于自我身份和寻找和确认。它不断提醒我要从被凝视的客体身份中解放自己，挣脱掉那些荒诞不经的桎梏，与潜移默化的规训做抗争。我开始学会欣赏自己的优点，停止习惯性的向自我归因，不畏惧表达自己的想法，学会了自信，学会了悦纳自己。今年情绪稳定大概也得益于此，整个人的姿态更敞开了，纠结的时候少了，不开心的时候该骂就骂，该吐槽就吐槽，少顾虑莫须有的后果，情绪就稳定了许多。
还有一些更为具体的变化，比如容貌焦虑，身材焦虑，体重焦虑，年龄焦虑。和母亲的关系，女友之间的互相欣赏和肯定。
尽管有很多好的变化，但现实也在不断提醒我，我并没有像我想象的那么勇敢和有力。仍然有很多时刻，我犹豫，畏惧，张皇无措。二十多年的规训就像一张无形的网，总是能在关键的时候包裹住我，提醒我的软弱，让我窒息。
上野千鹤子说，女性主义者就是意识到自身的厌女症而决意与之斗争的人。这句话给了我很多正视和反抗的力量，希望明年这个时候我更有勇气。
2.最开心和最难受的事 好像没有什么能够说最开心的事情，因为整体一年都挺开心的。除了我上面提到的那些好的变化让我真的很开心之外，还有就是跟朋友们美好的回忆。以及来香港之后，比我想象中更快地融入这里，认识了新的朋友，上了很有收获的课，学了一些广东话，吃了很多美食，看了很多海，行了很多山，都让我很开心。
最难受的事大概就是我外婆生病，希望她能平安熬过这个冬天。
3.最喜欢的电影 雷德利斯科特的末路狂花，一部女性主义公路片，讲述了两个女性完成了对女性想象的破除，用一种壮烈决绝的方式完成了一场伟大的反叛。镜头语言完美，叙事完美，配乐完美。里面还有很多让人会心一笑的场景，对于两性形象的刻画真的非常精准，导演很厉害。
六月的时候抢到了上影节的票，几百人在电影院里看这部电影，一起大笑，鼓掌，流泪，真的特别美好。
4.最喜欢的书 最喜欢的书也是跟女性主义有关的（果然是我的年度关键词。
费兰特的那不勒斯四部曲。就没读过这种小说，有太多片段都让我颤抖。那些疯狂的，混乱的，幽暗的部分让我特别感同身受。贴一段看完之后写下的话：
这才是女性友谊。女性友谊并不是撕逼互表扯花头，而是我会跟你暗暗地较劲，会用你的目光审视自己，会为你的成就高兴，会吃你男友的醋，会跟你共享同一种苦难的焦虑，会害怕有一天你会离我而去。我们的命运一直交缠在一起，你就像另一个自己一样，牵引着我反思，进步与抗争。而你也像我需要你那样需要我。
5.前进的一小步 2021有一些坚持下来的小习惯。
比如每天写日记，坚持下来发现真的好神奇。回头看自己的日记的时候，发现几乎都是一些无关痛痒的小事，比如吃了什么好吃的，听到了什么笑话，谁让我生气了，化了个好看的妆。这些过几天就会遗忘的小事，但对当天的我来说就是头等大事。一些小事小情绪拼凑出每一天，然后每一天再拼凑出一个更大的图景，构成我们的生活，述说我们的生命。
另一个小习惯是健身。按照B站的视频记录，我有一百五十多天都练了健身视频，这还不算有时候出去跑步爬山游泳什么的没计算在里面，所以今年四舍五入至少隔一天就锻炼了一次。真是了不起！虽然身材和体重没怎么变，但最重要的是享受了运动带给身体的正反馈。最近发现早上起来健身然后洗个澡，泡杯咖啡，能够全天都精神百倍。还有在健身的过程中，更了解自己的身体，并且跟自己的身体和解，这些都是好的变化。
很多人的年末总结都说不喜欢这一年。的确，疫情的阴霾仍笼罩着世界，许多糟糕的事情不停发生，没有变好的迹象。在全人类的尺度下去回溯这一年，确实难以让人喜欢。但作为一个具体的普通人，我很感恩今年所有的经历和际遇。
生活仍在继续，我们仍在往前走，所有好的坏的都是我们日记本上的几行字，几段话。从日记的篇幅来看，那些远方的牵挂和我们近处的悲喜同等重要，共同组成了我们的每一天，每一周，每一月，每一年。
打开感官，用心感受，用笔记录，用脑思考。
对明年的希望就是，情绪更稳定，更自洽，更完整。
朋友们，新年快乐！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>老终将至</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/old/</link>
      <pubDate>Tue, 18 May 2021 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/old/</guid>
      <description>我外婆很高寿，今年92了。但她不是那种精神矍铄的老人家，看上去病怏怏的没什么力气。从我记事起她就有支气管炎，老是咳嗽；还经常感冒，吃药没有间断过，房间里充满了药瓶和药味。我的大姨说我外婆很“棉得”，重庆话里意思是说她虽然不精干，但能拖能熬。
就算是再能“棉”的人，生命也终有走到尽头的一天，这是我们每个人的宿命。但我们不知道那一天在什么时候以什么方式来临。
外婆熬过了最冷的冬天，却在大地开始回暖的时候感冒。起初我们所有人都以为那只是一场感冒而已，就像她过去经历的无数次感冒一样，很快就会平安过去了。
但命数这种东西谁又说得准呢。
我记得那天二姨来我家约好跟我妈去泡温泉，客厅里接到姆姆的电话说外婆还是很严重，让她们过去看看。当时我在客厅听到这通电话也没太紧张，心说感冒再严重能严重到哪里去。没想到第二天一大早我接到我哥哥的电话，说他马上就来接我，外婆可能不行了。
这是我懂事以来第一次在医院直面生死。到病房的时候外婆还在昏睡，头斜着耷拉在枕头上，似乎连睡正的力气都没有。她眉头紧锁，嘴巴微张，呼吸得很慢很轻。这个躺在床上垂危的老人，我的外婆，在我刚进门的一瞬间就将她的痛苦和挣扎无比强烈地传递给我。眼泪夺眶而出。
人和人之间的情绪和感受真的是一件很神奇的事情，就像只需一眼我就感受到外婆的痛苦，她其实也能感受到我。我坐在床边唤她，她会流眼泪；我伸进被窝摸她的手，她会把我的手握住不放开。我刚到的时候，她们冲着我外婆说“你最喜欢的外孙来了哟”，我当时觉得这是徒劳她听不到的，但现在我相信她感受到了，她都知道。
之前我对死亡的认知都停留在一个很抽象的概念。尽管“生死有命，富贵在天”这样的老话听了不少，聊过死亡的书也囫囵吞枣看了一些，我对死亡的感受依旧很缥缈，贫瘠地想象着两眼一闭与世长辞。但当我具体地参与和感受之后才发现它并不只是生的对立面那么简单。死亡作为我们每个人必将奔赴的终点，与漫长的衰老和病痛紧紧相连，大多数普通人都逃不掉这两者的折磨。甚至在我见过外婆的苦痛之后，觉得能够干脆痛快地走是一桩难得的福分。
92岁的外婆躺在床上，只能占床铺不到二分之一的面积。腿已经不能正常伸直，一直蜷缩着；脚板很硬，有些畸形的骨骼还保留着她小时候被缠足的证据。曾经被肉撑开的皮肤在瘦削之后十分松弛地落在骨头上，薄薄的一层，轻轻一提就可以整片拔起，像极了即将脱落的树皮。躺在床上的她像婴儿一样弱小，脆弱，惹人心怜，但却又有着与新生命截然相反的暮气。
外婆最后没有走，情况有所好转。由于需要长期住院接受药物治疗和干预，家人将她转院去了一家类似于疗养院的医院，请专业的护工照顾。那一层楼都是像我外婆一样长期需要专业医护人员照顾的老人，走廊里走动的都是医生和护士，十分安静，偶尔某间病房里会传出老人的呻吟声。
医院为了减轻照顾难度，有许多标准化的统一管理方式。比如外婆住院的第一件事是被剃了光头以便护工擦拭清理，会乱动拔针管的她被套上了防护手套阻止。长期卧床不能透气会导致褥疮溃烂，必须定期翻身，于是对于不听话不翻身的病人，护工会在腿上套一根绳子定期强行让ta翻身。
虽然我能理解医院的出发点是好的，想尽可能保证病人的健康和安全。但老人最后的生活被量化为每天输几瓶液，多久翻一次身，多久擦拭一次身体。个体差异化的需求被忽视和掠夺，每个人被简化为需要治疗和照顾的床号。
葛文德在《最好的告别》中记录的美国大多数疗养院每天都统一起床睡觉和吃饭时间，不能想睡懒觉就睡懒觉，也不能偶尔放纵想多看会电视而晚睡了。大多数老人在这样的环境里并不快乐。
外婆多数时候都昏迷或恍惚，偶尔清醒的时候妈妈她们会抓住机会跟她聊天，像哄小孩一样问她，“你叫什么名字”、“你认得出我是谁吗”、“你有哪几个女儿”、“你最喜欢的是谁”。这样的场面总让我很悲伤，除了为她头脑不再清醒的身体状况忧心之外，更让我难以接受的是垂暮的老人丧失了主体性，被迫被当作不懂事的小孩看待这件事本身。
不论是被医院当成病人，还是被家人当成小朋友，抑或是被当成社会养老制度里的老年人口，她都无法再被当成一个正常的，具体的，有着喜怒哀乐的，会耍小性子小脾气的人看待了。人之为人的体面和尊严竟必须为衰老做出妥协和让步，想到这里真的让人悲从中来。
Minari里面尹阿姨演的外婆在中风之后，用仅能自由活动的半边手脚颤颤巍巍地走到房子外面帮子女烧垃圾，这个场景直接让我泪流满面。想到我春节去看外婆的时候，当时她已经有点病的糊涂了。我陪她说了一会话之后睡在她床边，她不停用被子碰我，用十分绵软的声音说“冷，要感冒”。在我说我还没毕业还没工作之后，她糊涂的脑子仍然惦记着我，问我现在一个月能挣多少钱，够不够用。
我以为生命的意义在于不停地学习，找寻意义。但床榻上的外婆却在告诉着我，最后她剩下的无非是能有所指的关怀与善意，和一些美好的念想。
常听老一辈说“好死不如赖活着”，我个人一直很质疑这样的生死观，觉得折磨着活受罪不如痛快地走。但当我问外婆难不难受想不想医好的时候，她都非常认真的点头。那认真的神情让我动容。
或许到那一步我也会改变如今的想法，现在的我也没资格为那时的自己做如此重大的选择。真到那一天。想必每个人也有不同的答案。只是希望那时我还保有自主选择的能力，那时的回答能够被认真的倾听和尊重。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020总结</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/2020_summary/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jan 2021 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/2020_summary/</guid>
      <description>跨年是一年中我最有仪式感的日子之一（另一天是生日）。这种仪式感可能源于我潜意识对自我一定会有所成长和改变的期许和要求，而带有强烈的辞旧迎新属性的新年和生日就自然而然地成为两个回望和检视自我成长的重要节点了。
2020没有逃过庚子年的魔咒，在病毒肆虐和经济萧条的阴影之下无人幸免。我则被迫度过了空空如也的半年居家生活，9月回上海实习之后生活才重新忙起来。一空一满，不同的感受和体悟，满足了有所成长和改变的自我要求，于是能够自得和平静地做出年末总结，不再像去年年底那样狼狈和痛苦了。
能总结的有很多，许多事之间又是相连和相通的。避免凌乱，列一个list进行梳理：
1.一些较大的改变
2.认识的有意思的人/事
3.一次难忘的旅行
4.一次难忘的现场演出
5.最喜欢的电影
6.最喜欢的剧
7.最喜欢的一本书
8.最喜欢的一首歌
9.前进的一小步
1.一些较大的改变 去年申请季，我对去美国是有执念的。心里对美国有一种无法言说的向往，觉得我非去那里读书不可。但因为疫情和中美关系以及爸妈对此保守的顾虑，我最后被迫放弃了这个非去不可的念头。
放下的过程并不轻松。记得爸妈第一次找我聊这件事的时候，我真的很难接受，心里想的只有三个字：凭什么。就像大多数年轻人一样，我信奉个人的拼搏和奋斗，认为all the efforts will pay off.所以当自己的努力和付出在外在变故面前如此不堪一击的时候，我非常崩溃。
我大概花了快半年的时间去接受这件事。在这件事算彻底翻篇之后，我才恍悟：原来我没去也是可以接受的，我也不是非要做这件事不可的。很多所谓非做不可的执念，不过都是跟自己较劲。选择之间孰好孰坏本身就很难讲清，太过执着容易画地为牢；倒不如松快地放手，学会放下，说不定另有一番景色和滋味。
之后我开始尝试在纠结的时候提醒自己别太固执，虽然并不能做到立马放下，但心中有一个警醒的声音确实能一定程度上避免自己陷入计较得失的桎梏。这应当是我今年最大的一项改变。
2.认识的有意思的人/事 想分享两个人。
第一个人是杜烧老师，不算认识，只是我单方面喜欢她。杜烧是我去年搞云关注的，她在给我追星层面的乐趣之外还带给了我很多关于人生的新知。据我观察所得，杜烧老师是一个生活在成都，写字为生，偶尔远行，步入中年，依旧未婚的女性。有这样身份特征的人在我生活圈子里完全找不到第二个，因此她能够带给我很多鲜活的，我日常生活无法接触到的空气。
我生活的圈子和朋友都与我同龄，一群即将或刚刚走出象牙塔步入社会的年轻人，为升学和工作忙碌奔波。不想努力之类的抱怨和吐槽常有，但年轻人热血难凉，第二天依然会重振旗鼓努力奋斗。
而杜烧老师进入中段之年，完全就是另外一个画风了。她写自己的文章中常有能力有限，力不从心之叹。“到了中年，十几二十岁畅想过的那些未来全都被抹除了，就像沙画一样，手指一抹就推平到一点不剩。唯一能够做到的是过好眼下的生活，除非拥有自己的企业，事业心还很旺盛，否则很难去构思一年后、三年后、五年后会是什么样子，甚至三个月后都没有怀抱着强烈期待，因为心里清楚和此时此刻大差不离。”这样的口气，在我身边实在是少见。
她还写过她半途而废的许多件事，吉他、电子琴、二胡、数位板、颜料、画笔、大部头的书籍，说自己“原来这些年我就没坚持干好过一件事。”我们年轻人总会乐观的认为，没有坚持下去的兴趣之后一定还有重新开始的时日，而她就这样看透和接受了自己容易半途而废的本质。
意识到自己的普通，就此躺平，向现实妥协的中年人不在少数。杜烧可爱的地方在于，她相信自己难成大事，但并不懊恼，觉得就算“失败和普通”也是自己的生活。就像她写她半途而废的笛子，“于我自己，我只能在能力范围内做一些算一些，即使很大可能一生都没办法把笛子吹得婉转悠扬，笑傲江湖终究是一个迷梦。但因为尝试过，自知江湖就是忽明忽暗，有风有浪，风浪之中有潇洒的笛声，也有我干涩喑哑荒腔走板的两响短调。”
我的中学和大学虽然算不上顶尖的，但也还行，成长教育环境被成为精英的话语主导。努力奋斗成为优秀的人，成为社会的中流砥柱，make a difference，甚至改变世界是身边大多数人的英雄梦。杜烧老师给我的感觉则完全是这些话语的反面，没有什么昂扬的斗志，没有什么要追寻的梦想，生活里常有捉襟见肘的尴尬。按照这套话语的标准，这一定不是一个成功的人生。但我却很喜欢她，她写的文永远细腻温柔，拍的图永远盛有满满当当的感情。看到她分享猫，分享她的追星生活，分享远方的风景，我会真心羡慕：这样的生活真的好好哦。
就算是一个普通人，做事常常半途而废，没有成为幻想的精英，没有做出什么大事，但依然可以自得快乐地生活。我曾经一度以为人生的道路只是一道成为“精英”的窄桥，挤不过去便是失败。看到杜烧老师这样分享她的人世观念，我才知道原来人生这样过真的是可以的，就算挤不过去等待我的也不会是深渊。
就像她写“到了一定年龄，多少放弃了幻想，从芸芸众生中看到了自己，量力前行。因为有更多的不一样的声音，有不一样的人，有或长或短的道路，或高或矮的楼房，有人清早在阳台上弹琴，有人深夜对着电脑屏幕叹气，大家背负着不同的快乐和相似的无奈，这是我们的江湖。”
第二个人是我实习的老板。
他爱憎分明，一点也不会隐藏自己的情绪。直观地表现就是脾气特别不好，经常凶人。但不知道为啥，我觉得他很可爱，一种拧巴的可爱。比如他经常用让你很难接受的方式指责你，但在他要离职的时候会因为觉得对不起大家而流泪。结果就是虽然平时大家因为他很凶不太愿意跟他相处，但每一个人都不能否认他带来的影响和启发。比如他喜欢看书，一个同事在跟他相处的过程中感受到了确实阅读很有用，于是开始有意识地培养自己儿子的阅读习惯。他身体里流淌着理想主义者的血液，常常愤怒，不愿意妥协，在职业生涯做了很多旁人认为很冲动的选择和决定。这样的性格在职场中注定不受欢迎，他也为此经历了很多波折和磕绊，但他还是这样横冲直撞的闯下来了，依然棱角分明，不收敛锋芒。但同时他又很真诚和柔软，在散伙饭上说了很多掏心窝子的话，说到动情处眼眶里闪烁着泪光。
他跟杜烧老师相比可以说是截然不同的反面，他身上仍有不安天命的冲劲儿，也不像杜烧看得通达，身上充满了许多矛盾和拧巴的地方，但这些正是很戳我的点。特别想看他之后是怎么样的，会不会被时间改变，会不会一直抗争到底。
3.难忘的旅行 今年唯一一次出门玩是10月去北京见朋友。小时候去北京的感觉就是大型旅游景点集中营，游玩的印象就是从一个名胜古迹奔波到另一个名胜古迹。作为一个政治文化中心，这座城市承载了很多符号意义，旅游景点里挤满了游客，感受不到城市本身的气息和风貌。这次再去，感受就很不一样了。
记得我从下飞机到走出机场都没什么太多感觉，直到坐上出租车，听到司机一句京味儿十足的“去哪儿”，我暗自发笑“Welcome to Beijing!”。进市中心之前，沿途的路都很宽，没什么高楼，路上也很少见到行人和商店，城市的发展和建设好像停留在了十年前。从郊区开往市区的路上，我有一种强烈的行走在北方的感受：一种广袤国土的感觉，一种很原始的，很粗砺的力量。有很多在北京生活过的人吐槽北京很土，我想这种土有一部分就是源自北方城市抹不掉的根植黄土大地的力量。
这次去北京主要就是见L，没想到时间已经快到我们认识十年了。怎么讲呢，十年足以改变很多人很多事，我们都变了很多。但缘分和时间就是很神奇，十年前的朋友有一些现在已经没怎么联系了，但仍然有一些情谊并没有改变。他还是那个看到什么好看好玩的会跑过来给我讲“你一定要去看这个”的人，在我做了什么傻事会嘴毒到一直嘲笑我的人。他很善良，好人一定有好报，祝他未来越来越好！
4.难忘的现场 因为疫情看现场的机会相比去年少了很多。最难忘的一场还是为了追星去看我们的歌节目录制吧。去节目当观众要忍受录制之前在寒风中排队等好几个小时，中途四五个小时不能吃东西不能随意离开座位，除了粉丝我觉得正常人很难坚持。但就是在这种恶劣的情况下，现场去的粉丝还是会拼命地鼓掌喝彩应援，身处其中很难不被这种浓烈满溢的爱意感动。虽然饭圈有很多让人讨厌的地方，但抛开网络上乌烟瘴气的饭圈生态，我在现场感受到的那些是我认为追星最本质的快乐。
希林和容祖儿的合作，在最开始祖儿姐进唱的那几句我还有印象唱得如何，等到希林开始唱我能记起的只有我全程头皮发麻鸡皮疙瘩。那是一种非常直接的生理反应，可能并不是因为她的嗓音有多好多撩人，而只是作为一个粉丝听到她声音之后激动到难以自持并且产生生理反应罢了。
5.最喜欢的电影 翻看了我的豆瓣观影记录，纠结了一番，选出了call me by your name。17年的片子了，后悔自己为什么没有早点看，太喜欢了。青春的相识，悸动，试探，接近，吸引，缠绵，离别，每个阶段都是爱的不同面向，串联起来就是那个夏天最热烈的诗节。轰轰烈烈地开始再轰轰烈烈地结束，短暂火热又惨烈。用尽全力地爱，再无力地哭。在未来的人生里，只要想到你，只要有人提起你，一定是无法阻挡和无法消解的爱意。
6.最喜欢的剧 我选《伦敦生活》，一部披着喜剧的外衣但内核丧到不行的剧，边笑边哭是我观此剧的常态。女主一直没有从失去闺蜜的阴影中走出来，生活中也不善于向姐姐，爸爸和男朋友表达感情，总是把每件事情搞砸。在为数不多的吐露真心的时刻，对方总是离她而去。但看完两季你会发现，女主是最热爱生活，最懂爱的人。但就像女主爸爸说的那样：“我知道你比任何人都懂得怎么去爱，所以你才总是觉得痛苦。”交付真心的人可能不会幸福，最懂爱的人可能不会找到爱，很丧很难受，但映照的是我们自身的际遇。
7.最喜欢的一本书 非常不好意思地说过去一年没看多少书，要从为数不多的书中选一本的话，我会选里尔克的《给青年诗人的信》。书很薄，很快就可以读完，也舍不得读完。正如标题，这本书解答了青年人各种各样的困惑，里面有里尔克关于孤独、爱、创作等问题的思考，好到我认为可以全书摘抄的程度，值得一读再读。
8.最喜欢的歌 过去一年迷粤语歌比较多，听得最多的应该是关淑怡的《地尽头》。看到有人说关淑怡是“气若游丝”的唱法，犹如鬼魅迫近在你耳边喃喃。她鬼魅的声线配上词的意境，真的好抓人，我听这首歌就会不自觉地循环一遍又一遍，想要跟她一起痛苦挣扎沉沦到底。
飞过天际，走到海角 要拾回快乐 双手摸索，双眼搜索 我尚有感觉 心似刀割，总算醒觉 胜地难闭幕
9.前进的一小步 我觉得我前进了很多一小步！最让我开心的是，我觉得我变得更自信更喜欢自己了。之前对自己有很多不自信的地方，勇敢地慢慢地说出来之后，对方反应都是惊讶，并表示并不是我自己想象的那样。以及身边有毫不吝惜赞美，每天都对我夸彩虹屁夸到上天的朋友。就这样慢慢觉得自己真的还是很不错的，很值得被爱的。这对我来说真的是一件很了不起的进步。
不论好坏，我都很期待2021。
希望我2021能更勇敢，坦荡。找到更自洽的活法，填装更多的快乐。
大家新年快乐！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自我与审视</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/self_scrutiny/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2020 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/self_scrutiny/</guid>
      <description>上野千鹤子在著作《厌女》中对厌女症有一番相当精彩的论述：厌女的本质是男性为了维持自身的优越性，把女性“他者化”，视为欲望的客体，并加以蔑视。所以女性一直是被男性凝视的，女人没有属于自己的定义，女人只是被男性集团排除在外的，“不是男人”的人。
以上只是个引子，写这篇文章无意探讨性别问题，只是上野千鹤子对厌女机制的讨论对我思考关于我自己的问题有很大的启发。按照她的说法，女性一直被男性凝视，用男性集团定下的标准审视自己。所以胖了，丑了的姑娘会厌恶自己，因为没有达到男人对女人的期待。我发现如果换个说法，把性别框架去掉，把女性换成自我，把男性换成别人，可以很好的代入到关于与自我相处的问题。
过去我有很多处理得很糟糕的事情，我到现在才发现这些问题都指向同一个根源：我对自我的接受度很低。就像在上半年谈创作者的真诚的时候提到过，我不是一个真诚的人，写出来的东西经常在按发送键之前删掉，很多话不愿意说出口。在与他人相处和自我表达的过程中，我的内心活动经常是【如果我这样做了我这样说了会意味着什么，别人会怎么看我？他会不会觉得我很烦。天呐我不要让他觉得我很烦，那我还是不要说了】
我现在想明白了，这种不真诚是因为我太在意说出来的后果，而忽略了自己表达的需求和欲望。我就像一个困在男性凝视中的女人，无时无刻都在用构想的他人的目光审视自己。这种目光是想象的，虚构的，甚至通常带有自我贬低色彩。昨天跟一个朋友聊天，她吐露了一件让我十分震惊的心事。这个像天使一样善良美好的女孩居然觉得自己不好，没有资格被爱。她在想象的他者的目光中完成了对自己的审视，并且深陷其中。可事实却是，在他人的眼中（至少在我心中），她真的很好很好。
这种长久的自我审视也让我自卑让我封闭。去年经历了一长段紧密关系糟糕的时期，明明难受得撑不下去，却死活无法对朋友家人说我受伤了我想要安慰。甚至在妈妈察觉到问题主动关心我的时候，我却用尽全身力气撒谎说我没事。最后煎熬了几个月，我终于能够向家人朋友说出来了，说出来的那一刻，我就明白我放下了，和解了。
放下自我审视是与悦纳自己同构的，当你完全地接受自我的时候，自我审视也就不存在了。悦纳自己最重要的一部分就是能够坦然地面对自己的脆弱，或者说接受自己并不完美，不能让所有人都喜欢的本质。我很喜欢的一个画手大大的微博简介是“我就烂！”，这句话特别戳我，是一句回应潜在质疑的宣言：“你觉得我很烂吗，那我先说了，我就是很烂，但我不会改变。”哇，真是太酷了。
说这些的时候一直在循环杨千嬅的《勇》，我很喜欢这首歌，一开头就温柔地唱我也不是大无畏，我也不是不怕死。直接袒露我没有那么英勇，也渴望被怜爱，多真诚多坦荡啊。所以她才能有能量去爱人，就算沿途灯再红，但无人可挡我路，万马千军我都直冲。
希望我有一天能彻底放下对自我的审视，接受自己所有的缺点和奇怪，做一个完整的人。
——
上面这些是我这段时间最大的收获和思考。并没有觉得自己说的很好很清楚，过去的我可能就想算了不发出来了，但我已经不再是以前的那个我了！虽然写得不好，但我就是要说，因为这是我想说的话。
因为我现在坚信，说出来的那一瞬间，我就自由了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>时间魔法</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/time_magic/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Sep 2020 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/time_magic/</guid>
      <description>重庆下了几场雨，夏天就悄悄溜走了，被凉到打了几个喷嚏才恍然金秋已至。时间过得好快。
疫情让大多数人过上了0.5倍速播放的生活，过去的8个月空得像一场幻梦。我原本以为我的8个月也会空空如也，不落痕迹。但最近我才发现，只要时间仍在流淌，不论缓急，总会留下印记。生命是一直在往前走的，不存在停下的一刻。
这种强烈的时间感源于前几天我看郑云龙的一场表演返图。隔着屏幕我明显地感到他变了许多，变得让我有点不敢去看。经历了一些波折之后，感觉他把一些东西藏起来了，一眼看不透了；人也锋利了许多，让我有些不敢直视。也就几个月，整个人的气质像从暖洋变成了寒冰，我找不到过去在他身上索取温暖的感觉。那段在我煎熬之时给我支撑给我救赎的日子明明就发生在几个月前，却遥远的像在上个世纪。我莫名有一种怅然若失的失恋感。我也许还会喜欢他，但那份让我泪光闪闪的情感已经被时间永远封印在过去，成为永恒的回忆。他变了，我也变了，那份独属于过去的感动就再也无法复刻了。
短短几个月，原以为生活会停滞，无事会发生的几个月，也会让我有这般“回不去了”的感慨。原来时间在每一天都施下了魔法，慢慢留下痕迹，等到生命走过了可被察觉的一小格，人们才会惊觉其中变化，感叹逝者如斯，往之不谏。这些变化都是不可量化的，隐形的，藏在生活中与生活融为一体；唯有等我们某刻无意间触碰了开关，他们才会咻地显现出来，让我们措手不及。
再沿着时间轴往前回溯，变化只会更让人愕然。今年恰逢高中班主任带的年级毕业，无聊的时候随意点开了她转发到朋友圈的学生高中总结。少年人的意气和英勇在字里行间蔓延，那种满怀期望的坚定感似曾相识，才恍觉我原来也是其中的一员。但四年生活的软磨硬泡让横冲直撞一骑当千的理想主义逐渐失色，当初逆流而上战胜恶龙的信念成为遥远的回想，只剩与生活负隅顽抗拼命挣扎的最后一点倔强。而四年里经历的桩桩件件实在是太多了，我很难讲明白到底哪件事对我影响是最大的。但就像有一天我突然意识到找不回过去追星的感觉一样，我四年的心境也就这样说变就变了。这是时间施下的魔法。
但我并不恼这番变化，只是了然，并不抗拒。虽说不忘初心是一句火得不能再火的话，但我并不认为四年前的我和现在的我有高低之别。我更愿意把人生比作类似于流体的东西，随着时间的流逝不断演变。而生命本身没有模具，形状随经历不停流变，形状之间的任何比较都没有意义。因为变化没有好坏，变化只是时间和生命留下的痕迹而已。
每次谈到未来发展方向的时候，我爸总是会说我喜欢走一些冤枉路，我都不置可否。的确，像我这样读过好几个专业的人实在算是少数。但我从不后悔自己做过的每一个选择，因为每次抉择都是基于当下的所思所想，都源于当下生命的过去累积。有些日子没有走过，有些事情没有经历过，就无法说服当时的内心。因为生命的痕迹都是自己留下的，路也都是自己走的，没有标准答案可以参考。
暑假的时候抱着逃避的心态回重庆，试图在前路方向的艰难抉择中能够喘息几日。匆忙回家的那天大雨如注，我在暴雨中孤立无援，气恼地觉得这场雨是生活在跟我刻意作对。一个月后，重庆影院恢复营业。我去连刷了两场电影，特别高兴。回家路上遇上了瓢泼大雨，那个时候觉得老天实在是应景，在为我的快乐高歌。当时就立马想到了一个月前的那场大雨，迥然不同的心境对比也为当时的大雨额外增添了几分况味。不由感慨，一个月前的一件小事，竟会在日后的某个时刻突然浮现，产生不一样的化学反应。这是时间的魔法。
一场雨，一份情感，一种信念，一次选择，都是生命留下的痕迹。就像《信条》讲的，不论我们怎样生活，时间都在流淌，并留下印记，无法改变。生命不会停止，我们在不断朝前走，时间在身后施下魔法，酝酿一次次变化，在变化中我们不断调整生命的形状和前行的方向。而经历过的都是人生，走过的每一步都会算数，变化的好坏也没有依据。我能践行的，就是不预设终点和方向，把每一步都走好，不留遗憾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>共情</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/empathy/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jun 2020 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/empathy/</guid>
      <description>连续在家待了半年，跟家人相处有了很多新的体验。就拿我妈来讲，她情绪敏感，容易起伏。在家这段时间，我变成了她情绪上的一个出口，经常听到她的念叨，倾诉的内容一般都是工作上的抱怨，或者我爸又做了什么惹她生气的事。她似乎在情感上很依赖我，喜欢拉着我说个不停，反反复复给我描述这件事如何让她不爽。但在绝大多数时候，我都是难以共情的，无法理解她为什么会被这件事困扰，只能尽量做好一个倾听者，然后努力给出一些回应和安慰。但从我的角度来看，那些安慰都是徒劳，在我无法设身处地理解她的时候，安慰的话只能是一些万能金句，苍白空洞，并不能起到多少作用。
这种因无法共情而不得已的敷衍让我愧疚，我试着反思自己日常里与他人的相处，发现自己好像能够真正共情的时刻的确很少。在朋友遇到难过的事情绪低落的时候，我比较喜欢通过讲道理的方式，试图说服对方这件事不值得你难过/我们还有更好的解决方法。我喜欢用表情，但很少讲出什么基于共情的感性话语，因为我不知道要怎么说。当然，这并非是对对方境遇的冷漠，我会替对方感到真切的难过。但这种难过并不是基于一种感同身受的理解，而只是源于在乎的关切。
我并不是完全无法共情，看小说看电影看剧也会浸入故事里看到痛哭流涕。当然这少不了作者艺术创作的功劳，作品中的戏剧张力更容易放大和渲染我们的情绪。但即便如此，面对同一部作品，不同的人get到的点会完全不同，甚至同一个人在人生不同的阶段看同一部作品也会有不一样的理解和感受。所以抛开一些得到普遍认同的情感共识，每个人是完全不一样的，在微妙细小的情绪感受上都是特别私人化的，无法共享的。从这个角度来讲，无法实实在在地共情应当是相处的常态。这似乎是人类关系的虐点之一，无论个体间如何在乎，相爱，完全的相互理解是一件没有可能的事。
每个人都不一样，每个人都在孤独地自转。虽然这件事确实很虐，但我又觉得，不能完全理解并不能阻碍人们努力相处，这是人类可爱的地方。我自己也是一个情绪极易起伏的人，在我吐槽求安慰的时候，对方很有可能无法理解我当下的感受，我自己的情绪也需要最后由自己消解。但其实有人能接受我的宣泄，能给我回应，即使并不理解，对我来讲，也足以稀释情感的浓度，与当下的情绪做一些抗衡。
所以无法共情不是具体某个人的问题，它根植于个体无法相互理解的宿命，是所有人共同面临的问题。就像廖一梅说的，每个人都很孤独，遇到爱，遇到性，都不稀罕，稀罕的是遇到了解。
是啊，遇到了解固然弥足珍贵，但那既可遇也不可求，在相处时能捧着一颗真心，那便足够了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于表达与创作</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/express_n_create/</link>
      <pubDate>Fri, 08 May 2020 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/express_n_create/</guid>
      <description>几个月前关注了一位老师的个人公众号。现在很少主动看公众号的我，少见的期待着她的每周更新。周更的内容像是随笔，大多都是一些阶段性的感悟，谈往事，谈四季，谈美食，谈游记，谈古今中外，谈天南地北，总之什么事都能侃。周更并非易事，何况这是她的个人公号，没有推广和传播的功利任务，一旦懒惰一点，也就荒废过去了。所以我很欣羡老师的毅力，三年多就这么坚持过来了，没有厚实的阅历积累和创作才能支撑恐怕早就半途而废了。当然了，三年多并非每周都能“有感而发”，所以在没想好写什么的时候，她会写一些原创小故事，也很有意思。总之，不管什么类型，她的每一篇文章我都很喜欢。
我其实有仔细想过为什么会如此偏爱这个并不怎么起眼的个人公众号，后来觉得答案也许就落在“个人”二字上。按理说，什么都能侃，博古通今的作者并不在少数。像张佳玮，文学、艺术、体育、历史都有涉猎，并且输出达到了恐怖的日更频率，但他的文章很少能真正打动我。我想，大概就是他的文章不够“个人”吧，我很难感受到他。文字是有情绪的，不会骗人的，作者就藏在文本里，其态度如何一读便知。但老师写的文字不同，她的每一篇文章都是四两拨千斤，轻轻的拿起，再重重的的放下。温厚的笔力先是像海风熨帖着你，读完后却有奔涌的浪涛向你涌来，你甚至能咂摸出咸涩的味道，似乎是作者的真心。所以，她的文章总给我一种感觉，她在坦然地撕下所有外饰，把她这个人剖开给读者看，那是一种赤裸的真诚。
真诚的创作者不在少数，他们写下的文字永远赤裸，滚烫。但非常怂的承认，绝大多数时候，我在表达时并不真诚。经常写着写着就删，或是写好后不想发出来给人看，可能就是因为我并不想把自己的这一面剖开个人看。所以我真的是一个非常不勇敢，非常不真诚的人【。
说到创作，大家常说创作是表达自我的过程。但我倒是觉得这句话忽略了读者，读者的存在才能完整创作与表达的意义。他者存在时的勇气才是真正的勇气，能够让你用力向自己拔刀，用虔诚与真心去寻找那个“我”。从这个意义上讲，读者也是成就作者的，在提笔的那一刻，在想象读者的那一瞬间，创作者才能写下一片赤诚。所以我特别理解AO3被墙之后很多写手的愤怒，墙内你必须阉割创作，墙外非阉割的创作你会失去绝大多数读者，这种打击对于创作者而言是毁灭性的。
老师的公众号都是周日更新，每篇文章都以“月满西楼，再战一周”作结，为下周一的自己打气。作为读者，每次看到这句话，我也会心安，觉得浑身都充满了力量。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/2019/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2019 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/2019/</guid>
      <description>2019非常难捱
每天都疲于奔波
压力从四面八方袭来，根本无处可逃
忙碌的间隙留给我并不多的思考时间
我不断追问自己为什么要这样
从未如此强烈地感受到「意义」这两个字的重要性
是的，意义似乎是生活哲学的终极命题，是一切痛苦的来源
在十字路口，未来的不确定性更是平添了这种痛苦
不过在亲历了种种社畜生活后，倒是顿悟了一件事：要放弃在工作中寻找快乐
2019这个世界都过得不好
我周围的朋友大多都深陷焦虑，抑郁情绪不断蔓延
似乎大家都对能彼此的负面情绪感同身受，似乎和我面对同样的问题
“Every generation gets their own problems dumped in their lap.”大抵如此
令人难过的社会事件频发
结构性束缚仍然难以冲破
女性独立与性别平等仍然遥遥无期
各种强权欺压在鲜活的个体之上，泯灭人性为所谓的各种主义与正义做注解
网络世界的攻讦与谩骂不断，言辞之恶毒人心之阴冷让人心寒
2019，除了每天太阳照常升起，我看不到这个世界正在变好的迹象
2019也并非完全昏暗
爸妈仍旧在身后
与老朋友仍旧相爱（请自行对号入座
也认识了一些有趣的新朋友
从不追星的我也开始真情实感的追星
感谢小郑能够活得如此完整，滚烫
看到一个理想主义的骑士也能在这个世界仗剑驰骋，活得幸福璀璨，真好
从不磕cp的我也真情实感的搞起了云次方
每天都在为他们情真意切的情谊流泪
一个燃烧的太阳，一个自制的月亮，星轨交织，相互照亮
感谢给我疲惫不堪的感情生活带来了慰藉
还是要相信美好，相信爱
2019真的太漫长了，我一点都不想再来一遍
2020总会变好吧
会吧？！！！！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>天使在美国</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/angles_in_america/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2018 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/angles_in_america/</guid>
      <description>来说一部最近看的最喜欢的话剧《天使在美国》。
这部剧真的包含了太多东西…种族、宗教、阶级、政见、性向、社会角色都囊括在了这部宏大的史诗里。还有关于冷战的历史叙事，老美才心领神会的政治梗，各种魔幻现实的穿插，以至于我既羡慕又担心能够去现场的人能不能坚持完七个多小时高强度的艺术洗礼…
第一部《千禧降临》由几个平行的故事逐渐展开并深入，舞台的设计充分体现了这一点。
（顺提，这部剧的舞美也是我见过震撼出色的&amp;hellip;）
在三个场景不断的旋转和平移中，三个平行的故事上演
加菲饰演的普莱尔•沃尔特（Prior）被诊断出了艾滋病，他的partner路易斯·爱伦森（Louis，James McArdle饰）因为恐惧选择离开。
小狼演的乔·皮特（Joe）是同性恋，隐婚。他与妻子哈珀（Harper，Denise Gough饰）的婚姻无爱，双方都陷入深深的痛苦中。Harper成天靠大量的安眠药度日。
（由此可见，同妻是真的很惨很可怜…）
Nathan Lane演的Roy Cohn是一名深柜。与现实中长期被边缘化的性少数群体不同，Roy是一位权力极高的律师，脾气暴躁，飞扬跋扈，甚至可以说十恶不赦。就在他罹患艾滋，弥留之际，在病床上也要让仇人的亡魂为自己唱歌，以获得某种“胜利”。
在病榻上仍然怼天怼地的Roy
在第二部《重建》中，抛弃恋人的Louis和Joe搞到了一起，分别被ex发现。 Joe决心为Louis付出一切，甚至脱掉了摩门教的第二层皮肤
（Louis是摩门教，摩门教里把内衣作为第二层皮肤，禁止脱下）
（是的，小狼在这部剧中有一幕全裸镜头&amp;hellip;.）
但Louis发现自己与Joe是那么的不同，深爱的还是Prior，于是决心回去补偿…
与此同时，Joe的同妻Harper，在经历过痛苦和彷徨后，也下定决心离开自己的丈夫…
Prior不断与天使斗争，不断在痛苦中追问和重建，最终解决了人类最大的困惑和危机，重返人间…
上面这部分我只是用非常干涩的语言把大概剧情说了一遍。期间数不清的高潮和冲突，魔幻与现实的交织，还有演员们非常有张力与爆发力的表演，我完全无法表达出来…
下面说一些我自己很直观的感受吧。
这部剧虽然是在80年代写的，有一定的政治和时代背景指向性，但是他想要呈现，表达出来的，却是人类永恒的命题。
剧中的所有人都在各自的痛苦中挣扎。性少数、异教徒、同妻，这些不同的社会角色和阶层的人，全人类，都在经历这绝望：人与人之间的，人与社会之间的。人类对当下迷茫，对未来恐惧，生活纠结而扭曲，上帝却迟迟没有降临拯救荒诞的世界。
其实当下我们也面临同样的境遇。最近频发的事件让我们同样惊慌和迷茫，小到疫苗，#Me too，大到贸易战及其次生危机，民粹主义的兴起，民主的困境……青年在公共领域中的颓势，在私人领域中的浮躁，都让人不知所措，整个世界就是在绝望之中的，到处都是问题。
但是《天使在美国》却给了我安慰。还记得那个深柜，飞扬跋扈，十恶不赦的律师Roy吗，他是剧中唯一一个在痛苦中迎来死亡的人，是剧中唯一一个人类献给上帝的牺牲。似乎恶人就是有恶报的。
当然最安慰我的，还是Roy死亡的时候，他的仇敌，犹太人，黑人共同为他安魂。那一刻是温情的，所有的偏见和矛盾都在达成了和解。那一刻不关乎种族、政治和信仰，在死亡面前每个人都是那么的平等。那种超乎所有阻隔的情感凝聚是那么的摄人心魂。
个人非常爱的一段，不喜欢Roy的两人为他安魂
最后，可爱的加菲饰演的可爱的Prior，告诉我们“上帝已死”。我们必须在绝望和痛苦中不断前进，必须摒弃对未来无谓的焦虑，必须自救。在千禧年的轮回中不断痛苦彷徨和进步，大概是人类永恒的使命与宿命。
魔幻时刻
最后感恩这么棒的表演与编排，至少给了我一些慰藉与坚定。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fun Home</title>
      <link>https://nomadland-sl.github.io/posts/fun_home/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2018 12:21:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://nomadland-sl.github.io/posts/fun_home/</guid>
      <description>昨天看了Fun Home, 大概是为了呼应不再恐同日的某种奇怪仪式感吧。
这是一个les出柜之后，自己拒不出柜的男同爸爸自杀的故事。
最戳泪点的倒数第二首歌的时候，女儿和父亲一起开车兜风，女儿试图和老爸聊聊他们都心领神会的那个话题，但不管女主怎么尝试，父亲都顾左右而言他。那是他们相处的最后一个夜晚，真实的可怕。
剧中的每个人物都有悲情色彩。男主的同妻，默默守护着老公的秘密，隐忍地支撑着这个家庭。最后面对出柜的女儿，唱出&amp;quot;I didn&amp;rsquo;t give birth to you, to waste your days like me&amp;quot; 这好像在很大程度上影射这现实，几乎所有LGBT的家庭，从性少数的个体到亲属，都各自承受着不同的痛苦与煎熬。
的确，相比女权运动中等待解放的女性，同性恋群体的平权之路更为艰辛。他们不仅需要改变社会长期沿袭下来的“异性恋”的规训，还需要去清洗由于长期的成见带来的污名————如同性恋与艾滋病，同性恋与恋童。
就如同剧中的男同爸爸，很多同性恋者难以在社会中寻找身份认同，只能“偷偷摸摸”地满足自己的情欲，而“偷偷摸摸”这个词似乎就意味着不正当性。这种不正当性大多是来自家人和长辈的拒不接受。我曾经试图和我妈讲道理，试图让她理解这种正当性。但我妈用“我不听我不听”阻断了任何和她沟通让她接受的可能。似乎他们那个年龄的人的成见根深蒂固，并且拒绝了解接受和他们价值观相悖的一切思想。
女性在社会中越来越多的角色中发挥作用实现价值，但她们仍遭受着不公，所以Metoo才会引发如此大的共鸣与回应。而在社会中难以发生的LGBT群体，他们的前路与女权相比则更是一片迷雾。
如何让平权的思想影响不那么包容的地区和群体，甚至如何寻求制度上的合法化，都是我们应该努力的方向。此外，如何根除同性恋与性暴力的成见，如何避免在传播途中出现的黄色与暴力，都是我们需要考虑和面对的问题，它们不应当成为运动被污名化的理由。</description>
    </item>
    
    
  </channel>
</rss>
